<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="wonders_of_the_world.xsl"?>
<!DOCTYPE catalog [
	<!NOTATION jpg SYSTEM "image/jpeg">
	<!ENTITY statue_of_christ_the_redeemer1 SYSTEM "images/new_wonders/statue_of_christ_the_redeemer1.jpg" NDATA jpg>
	<!ENTITY great_wall_of_china1 SYSTEM "images/new_wonders/great_wall_of_china1.jpg" NDATA jpg>
	<!ENTITY petra1 SYSTEM "images/new_wonders/petra1.jpg" NDATA jpg>
	<!ENTITY chichen_itza1 SYSTEM "images/new_wonders/chichen_itza1.jpg" NDATA jpg>
	<!ENTITY machu_picchu1 SYSTEM "images/new_wonders/machu_picchu1.jpg" NDATA jpg>
	<!ENTITY taj_mahal1 SYSTEM "images/new_wonders/taj_mahal1.jpg" NDATA jpg>
	<!ENTITY colosseum1 SYSTEM "images/new_wonders/colosseum1.jpg" NDATA jpg>
	
	<!ENTITY grand_canyon1 SYSTEM "images/natural_wonders/grand_canyon1.jpg" NDATA jpg>
	<!ENTITY northern_lights1 SYSTEM "images/natural_wonders/northern_lights1.jpg" NDATA jpg>
	<!ENTITY mount_everest1 SYSTEM "images/natural_wonders/mount_everest1.jpg" NDATA jpg>
	<!ENTITY paricutin1 SYSTEM "images/natural_wonders/paricutin1.jpg" NDATA jpg>
	<!ENTITY harbour_of_rio_de_janeiro1 SYSTEM "images/natural_wonders/harbour_of_rio_de_janeiro1.jpg" NDATA jpg>
	<!ENTITY victoria_falls1 SYSTEM "images/natural_wonders/victoria_falls1.jpg" NDATA jpg>
	<!ENTITY great_barrier_reef1 SYSTEM "images/natural_wonders/great_barrier_reef1.jpg" NDATA jpg>
	
	<!ENTITY hanging_gardens_of_babylon1 SYSTEM "images/old_wonders/hanging_gardens_of_babylon1.jpg" NDATA jpg>
	<!ENTITY statue_of_zeus_at_olympia1 SYSTEM "images/old_wonders/statue_of_zeus_at_olympia1.jpg" NDATA jpg>
	<!ENTITY colossus_of_rhodes1 SYSTEM "images/old_wonders/colossus_of_rhodes1.jpg" NDATA jpg>
	<!ENTITY temple_of_artemis1 SYSTEM "images/old_wonders/temple_of_artemis1.jpg" NDATA jpg>
	<!ENTITY mausoleum_at_halicarnassus1 SYSTEM "images/old_wonders/mausoleum_at_halicarnassus1.jpg" NDATA jpg>
	<!ENTITY lighthouse_of_alexandria1 SYSTEM "images/old_wonders/lighthouse_of_alexandria1.jpg" NDATA jpg>
	<!ENTITY pyramid_giza1 SYSTEM "images/old_wonders/pyramid_giza1.jpg" NDATA jpg>
	<!ELEMENT catalog (continents, types_of_wonders, wonders)>
	<!ELEMENT continents (continent_selector+)>
	<!ELEMENT types_of_wonders (type_of_wonder+)>
	<!ELEMENT wonders (wonder+)>
	<!ELEMENT continent_selector (continent_name)>
	<!ELEMENT type_of_wonder (type_of_wonder_name)>
	<!ELEMENT continent_name (#PCDATA)>
	<!ELEMENT type_of_wonder_name (#PCDATA)>
	<!ELEMENT wonder (name, nickname?, destination, history, description, accessibility, related_landmarks, images)>
	<!ELEMENT name (#PCDATA)>
	<!ELEMENT nickname (#PCDATA)>
	<!ELEMENT destination (continent?, country?, region?, state?, city?, place?, cont-id, type-id)>
	<!ELEMENT history (creation,  changes)>
	<!ELEMENT description (#PCDATA)>
	<!ELEMENT accessibility (transport, worktime, ticket_price)>
	<!ELEMENT related_landmarks (landmark*)>
	<!ELEMENT images (image+)>
	<!ELEMENT continent (#PCDATA)>
	<!ELEMENT region (#PCDATA)>
	<!ELEMENT country (#PCDATA)>
	<!ELEMENT city (#PCDATA)>
	<!ELEMENT place (#PCDATA)>
	<!ELEMENT cont-id (#PCDATA)>
	<!ELEMENT type-id (#PCDATA)>
	<!ELEMENT state (#PCDATA)>
	<!ELEMENT creation (#PCDATA)>
	<!ELEMENT changes (#PCDATA)>
	<!ELEMENT transport (#PCDATA)>
	<!ELEMENT worktime (#PCDATA)>
	<!ELEMENT ticket_price (#PCDATA)>
	<!ELEMENT landmark (#PCDATA)>
	<!ELEMENT image (image_src)>
	<!ELEMENT image_src (#PCDATA)>
	<!ATTLIST catalog xmlns:xsi CDATA #FIXED "http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<!ATTLIST catalog xsi:noNamespaceSchemaLocation CDATA #FIXED "wonders_of_the_world.xsd">
	<!ATTLIST continent_selector continentID ID #REQUIRED>
	<!ATTLIST continent_selector wonderRef1 IDREFS #IMPLIED>
	<!ATTLIST type_of_wonder type_of_wonder_ID ID #REQUIRED>
	<!ATTLIST type_of_wonder wonderRef2 IDREFS #IMPLIED>
	<!ATTLIST wonder wonderId ID #REQUIRED>
	<!ATTLIST image type NMTOKEN #REQUIRED>
	<!ATTLIST image_src href CDATA #REQUIRED>
	<!ATTLIST image_src ent ENTITY #REQUIRED>
]>
<catalog xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" 
			xsi:noNamespaceSchemaLocation="wonders_of_the_world.xsd">

	<!--==========================Regions=================================-->

    <continents>
        <continent_selector continentID = "AS" wonderRef1="PETRA GREAT_WALL TAJ_MAHAL EVEREST HANGING_GARDENS_OF_BABYLON TEMPLE_OF_ARTEMIS_AT_EPHESUS">
            <continent_name>Азия</continent_name>
        </continent_selector>
        
        <continent_selector continentID = "AU" wonderRef1="GREAT_BARRIER_REEF">
            <continent_name>Австралия</continent_name>
        </continent_selector>
        
        <continent_selector continentID = "EU" wonderRef1="COLLOSEUM STATUE_OF_ZEUS_AT_OLYMPIA COLOSSUS_OF_RHODES MAUSOLEUM_AT_HALICARNASSUS">
            <continent_name>Европа</continent_name>
        </continent_selector>
        
        <continent_selector continentID = "SA" wonderRef1="CHICHEN_ITZA STATUE_CHRIST MACHU_PICCHU RIO_DE_JANEIRO_HARBOUR">
            <continent_name>Южна Америка</continent_name>
        </continent_selector>
        
        <continent_selector continentID = "NA" wonderRef1="GRAND_CANYON PARICUTIN">
            <continent_name>Северна Америка</continent_name>
        </continent_selector>
        
        <continent_selector continentID = "AF" wonderRef1="VICTORIA_FALLS GREAT_PYRAMID_OF_GIZA LIGHTHOUSE_OF_ALEXANDRIA">
            <continent_name>Африка</continent_name>
        </continent_selector>
        
        <continent_selector continentID = "AN" wonderRef1="AURORA">
            <continent_name>Антрактида</continent_name>
        </continent_selector>
    </continents>
    

	<!--======================Types=======================-->

	<types_of_wonders>
        <type_of_wonder type_of_wonder_ID = "OW" wonderRef2="HANGING_GARDENS_OF_BABYLON STATUE_OF_ZEUS_AT_OLYMPIA TEMPLE_OF_ARTEMIS_AT_EPHESUS MAUSOLEUM_AT_HALICARNASSUS 
															LIGHTHOUSE_OF_ALEXANDRIA COLOSSUS_OF_RHODES GREAT_PYRAMID_OF_GIZA">
            <type_of_wonder_name>Стари чудеса на света</type_of_wonder_name>
        </type_of_wonder>
        
        <type_of_wonder type_of_wonder_ID = "NW" wonderRef2="STATUE_CHRIST GREAT_WALL PETRA CHICHEN_ITZA MACHU_PICCHU TAJ_MAHAL COLLOSEUM">
            <type_of_wonder_name>Нови чудеса на света</type_of_wonder_name>
        </type_of_wonder>

		<type_of_wonder type_of_wonder_ID = "NAW" wonderRef2="GRAND_CANYON AURORA EVEREST PARICUTIN RIO_DE_JANEIRO_HARBOUR VICTORIA_FALLS GREAT_BARRIER_REEF ">
            <type_of_wonder_name>Природни чудеса</type_of_wonder_name>
        </type_of_wonder>
    </types_of_wonders>

  	<wonders>
	
	<!-- Новите чудеса на света -->

		<wonder wonderId="STATUE_CHRIST">
			<name>Статуята на Исус Христос Спасителя</name>
			<destination>
				<continent>Южна Америка</continent>
				<country>Бразилия</country>
				<city>Рио де Жанейро</city>
				<place>хълм Корковадо</place>
				<cont-id>SA</cont-id>
				<type-id>NW</type-id>
			</destination>
			<history>
				<creation>
				Предложението за построяването на християнски монумент на връх Коровадо в Рио де Жанейро, в чест на принцеса Изабел, датира от средата на 50-те години на XIX в. 
				Идеите за това как да изглежда статуята варират, като сред тях присъства такава, в която Исус държи земното кълбо в ръката си. 
				Въпреки множеството дизайни, които са изпратени за одобрение, комисията финално избира именно този архитектурен проект, който познаваме днес.
				</creation>
				<changes>
				За да се отбележи 75-годишнината от построяването на статуята, в основата ѝ бива построен параклис през 2006 г. 
				Към днешна дата той се посещава от милиони туристи годишно.
				</changes>
			</history>
			<description>
			Статуята на Христос е с разперени ръце и гледа към Рио де Жанейро.
			Завършена през 1931 г., тя е висока 38 м, изградена е от стоманобетон и е облицована с несмлян талк, устойчив на въздействието на климата.
			Статуята е разположена на високия 710 м хълм Корковаду в предградията на града. 
			Допълнителната височина на хълма превръща този съвременен колос в емблематична забележителност на града.
			</description>
			<accessibility>
				<transport>
				Качването отнема около 20 минути. 
				Влакът превозва пътници на всеки 20-30 минути от начална гарата от 8:20 ч. до 17 ч. всеки ден, а последният курс в обратна посока е между 18:30 ч. и 19 ч.
				</transport>
				<worktime>8:00-19:00</worktime>
				<ticket_price>
				Деца под 4 - безплатно
				Деца от 5 до 11 - 24лв
				Възрастни - 37лв
				Пенсионери - 12лв
				</ticket_price>
			</accessibility>
			<related_landmarks> 
				<landmark>
				Пристанището на Рио де Жанейро - място, където се срещат историята, културата и природата. 
				Тук можете да видите следите от колониалното, имперското и републиканското минало на града, изразени в архитектурата, паметниците и музеите,
				да се докоснете до духа на карнавала, самбата и боса новата, които са символи на радостта, музиката и танца.
				</landmark>
				<landmark>
				Уруапан - това е най-близкият град до Парикутин и е известен като “столицата на авокадото”. Тук можете да посетите националния парк “Едуардо Руис”, 
				където ще видите впечатляващи водопади, тропически гори и разнообразни растения и животни. 
				Също така, можете да опитате някои от местните специалитети, като авокадово морожено, авокадова супа или авокадова пица.
				</landmark>
				<landmark>
				Патцкуаро - това е колониален град, който се намира на около 60 километра от Парикутин и е известен като “магически град”. 
				Тук можете да се насладите на архитектурата, културата и историята на града, който е бил столица на тарасканското царство. 
				Също така, можете да посетите езерото Патцкуаро, където ще видите плаващи острови, наречени “ханицио”, и да се запознаете с живота на местните рибари и занаятчии.
				</landmark>
			</related_landmarks>
			<images>
				<image type="1">
					<image_src href="images/new_wonders/statue_of_christ_the_redeemer1.jpg" ent="statue_of_christ_the_redeemer1"/>
				</image>
			</images>
		</wonder>

		<wonder wonderId="GREAT_WALL">
			<name>Великата китайска стена</name>
			<nickname>Стената; Стената на дракона; Стена, дълга 10000 ли; Чанчън</nickname>
			<destination>
				<continent>Азия</continent>
				<country>Китай</country>
				<cont-id>AS</cont-id>
				<type-id>NW</type-id>
			</destination>
			<history>
				<creation>
				През VII-V век пр.Хр. много китайски държави започват да строят стени, за да се защитят от номадски нашествия от север.
				През 221-206 година пр.Хр. първият китайски император Цин Шъхуан поставя началото на грандиозен проект за съединяване на
				отделните стени и изграждане на нови, за да се създаде единна отбранителна линия.
				</creation>
				<changes>
				През I-II век династията Хан укрепва и разширява стената, а до XVI век различни династии продължават с поддръжката, но без
				да я разширяват значително. През XVI-XVII век династията Мин е изградила най-модерната и най-дългата версия на стената, за
				да се противопостави на монголската заплаха. Тази стена е била изградена от камък и тухли и е достигала до 8850 км дължина. 
				Тя е имала много наблюдателни кули, казарми, гарнизони и системи за сигнализация. Това е стената, която можем да видим днес.
				</changes>
			</history>
			<description>
			Великата китайска стена е огромно съоръжение, което пресича северната и централната част на Китай. 
			Тя има много различни секции, които са построени в различни периоди от историята. Изградена е 
			от различни материали, като камък, тухли, дърво и пръст, и има много наблюдателни кули, казарми, 
			гарнизони и системи за сигнализация. Символ е на китайската култура, история и изобретателност.
			Бадалинг (Badaling) - това е най-посещаваният и най-добре запазен раздел на стената. 
			Тук можете да видите впечатляващи гледки към стената, която се извива по хълмистата местност.
			Цзиншанлинг (Jinshanling) - това е раздел на стената, който е по-далеч от Пекин и по-трудно достъпен, 
			но предлага по-автентично и по-спокойно изживяване. Тук можете да видите стената в по-оригиналния й вид, 
			с много наблюдателни кули и разрушени части. Това е добро място за пешеходен туризъм и снимки.
			</description>
			<accessibility>
				<transport>
				Бадалинг - намира се на около 90 км северозападно от Пекин и е лесно достъпен с автобус, влак или такси. 
				Цзиншанлинг (Jinshanling) - на около 130 км североизточно от Пекин и е достъпен с автобус или такси.
				</transport>
				<worktime>
				Бадалинг - Работното време на този раздел е от 6:30 до 19:00 часа през лятото и от 7:00 до 18:00 часа през зимата.
				Цзиншанлинг - Работното време на този раздел е от 8:00 до 17:00 часа през цялата година.
				</worktime>
				<ticket_price>
				Бадалинг - Цената на билета е 40 юана за възрастни и 20 юана за деца.
				Цзиншанлинг - Цената на билета е 65 юана за възрастни и 35 юана за деца.
				</ticket_price>
			</accessibility>
			<related_landmarks> 
				<landmark>Няма</landmark>
			</related_landmarks>
			<images>
				<image type="1">
					<image_src href="images/new_wonders/great_wall_of_china1.jpg" ent="great_wall_of_china1"/>
				</image>
			</images>
		</wonder>
	
		<wonder wonderId="PETRA">
			<name>Петра</name>
			<nickname>Розовият град</nickname>
			<destination> 
				<continent>Азия</continent>
				<country>Йордания</country>
				<city>Маан</city>
				<place>Долината на Мойсей</place>
				<cont-id>AS</cont-id>
				<type-id>NW</type-id>
			</destination> 
			<history>
				<creation>
				Петра е основана от набатеите, древно арабско племе, което е известно с изкуството си
				да издълбава скални сгради и да управлява водата в пустинни условия. Петра е била столица
				на набатейското царство и процъфтяващ търговски център, свързващ различни култури и 
				цивилизации.
				</creation>
				<changes>
				Петра е претърпяла много промени в хода на историята. През I век н.е. тя е анексирана от 
				Римската империя и става част от провинция Арабия. През IV век н.е. е включена във
				Византийската империя и става християнски център. През VII век н.е. е завладяна от 
				арабите и постепенно започва да тъне в забвение. През XII век н.е. кръстоносците построили 
				крепост над нея. През XIX век н.е. тя е преоткрита от европейски пътешественици и 
				става обект на изследвания и туризъм.
				</changes>
			</history>
			<description>
			Петра е един от най-впечатляващите и красиви археологически обекти в света. 
			Тя е известна със своите скални сгради, които са издълбани в розови пясъчни 
			скали и имат изящни фасади с колони и орнаменти. Най-известната сграда в Петра 
			е Ел-Хазне, или Съкровищницата, която е служила като гробница или храм. Други 
			забележителности в Петра са театърът, който е побрал до 3000 зрители, монументалният 
			храм Ел-Дейр, или Манастирът, който е разположен на висок хълм, и множество други 
			гробници, храмове, светилища и жилища. Петра е заобиколена от величествени планини,
			които поднасят невероятни пейзажи и атмосфера.
			</description>
			<accessibility>
				<transport>
				Петра се намира на около 240 км от столицата на Йордания Аман и на около 120 км 
				от Червено море. Най-лесният начин да се стигне до нея е с автобус, кола или такси. 
				Входът в Петра е от градчето Уади Муса, където има много хотели, ресторанти и магазини. 
				Оттам до входа на археологическия парк има около 2 км, които могат да се извървят пеша, 
				с кон, с магаре или с количка. За да се влезе в Петра, трябва да се премине през тесния
				и дълъг пролом Сик, който е с дължина около 1,2 км и е широк от 3 до 12 метра. 
				Сик е едно от най-завладяващите места в Петра, тъй като скалите са извити и изрязани от водата 
				и вятъра, а на някои места достигат до 80 метра височина. Отвъд Сик се открива целият разкош 
				на Петра, който може да се разгледа пеша, с кон, с магаре, с камила или с малка количка.
				</transport>
				<worktime>
				Всеки ден от 6:00 до 18:00 часа през лятото и 
				от 6:00 до 16:00 часа през зимата.
				</worktime>
				<ticket_price>
				Входната такса за Петра зависи от продължителността на престоя и от националността на 
				посетителя. За туристи, които пренощуват в Йордания, цената е 50 джод (около 70 долара) 
				за един ден, 55 джод (около 78 долара) за два дни и 60 джод (около 85 долара) за три дни.
				За туристи, които не пренощуват в Йордания, цената е 90 джод (около 127 долара) за един 
				ден. За деца под 12 години входът е безплатен. В цената на билета е включен и безплатен 
				водач, който обяснява историята и културата на Петра на английски или арабски език. 
				Също така, в цената на билета е включена и една безплатна обиколка с кон от входа на 
				парка до началото на Сик, която трае около 15 минути. Обратното пътуване с кон обаче 
				не е безплатно и трябва да се заплати на коновода. За други видове транспорт, като 
				магарета, камили или колички, също трябва да се плати допълнително.
				</ticket_price>
			</accessibility>
			<related_landmarks> 
				<landmark>Няма</landmark>
			</related_landmarks>
			<images>
				<image type="1">
					<image_src href="images/new_wonders/petra1.jpg" ent="petra1"/>
				</image>
			</images>
		</wonder>

		<wonder wonderId="CHICHEN_ITZA">
			<name>Чичен Ица</name>
			<nickname>Градът на магьосниците на водата</nickname>
			<destination>
				<continent>Северна Америка</continent>
				<country>Мексико</country>
				<place>Северен полуостров Юкатан</place>
				<cont-id>NA</cont-id>
				<type-id>NW</type-id>
			</destination>
			<history>
				<creation>
				Чичен Ица е построен между 600 г. пр.н.е. и 800 г. сл.н.е. като политически и културен център на маите, една от най-развитите цивилизации в древна Америка. 
				Името на града означава "В гърлото на кладенеца на Ица", като Ица е етнос, който е доминирал в региона. 
				Градът е бил изграден около две големи карстови кладенци, които са служили за водоснабдяване и за жертвоприношения на бога на дъжда Чаак.
				</creation>
				<changes>
				През X век Чичен Ица е превзет от толтеките, които са внесли нови елементи в архитектурата и изкуството на града. 
				Толтеките са почитали бога Кукулкан, който е изобразен като пернат змей. През XI век Чичен Ица става столица на 
				толтекската държава и един от най-могъщите градове в Средна Америка. През 1178 година градът е разрушен от обединената
				армия на Майяпан, Ушмал и Ицмал, управлявана от Хунак Кел. По времето на испанските завоевания в средата на XVI 
				век Чичен Ица е в развалини.
				</changes>
			</history>
			<description>
			Чичен Ица е пълен с впечатляващи паметници, които отразяват смесицата от майската и толтекската култури. 
			Най-известната сграда е пирамидата на Кукулкан, която е висока 24 метра и има девет стъпала, символизиращи деветте нива на подземния свят. 
			На всяка страна на пирамидата има широко стълбище с 91 стъпала, които заедно с платформата на върха правят общо 365 - броят на дните в майския календар. 
			Два пъти годишно, на равноденствията, сянката на пирамидата създава илюзията за спускащ се змей, който достига до главата на Кукулкан, разположена в основата на стълбището.
			Други забележителности в Чичен Ица са храмът на войните, където са изобразени сцени от битки и жертвоприношения; храмът на ягуарите, където се намира тронът на владетеля; 
			обсерваторията Каракол, където са правени астрономически наблюдения и стадионът за игра на топка, където се провеждали ритуални състезания с тежка каучукова топка.
			</description>
			<accessibility>
				<transport>
				Чичен Ица се намира на около 200 км от Канкун и на около 120 км от Мерида. 
				Може да се стигне до града с автобус, кола или организирана екскурзия. 
				Автобусите тръгват от автогарите в Канкун и Мерида и отнемат около 2-3 часа. 
				Колата е по-удобен вариант, тъй като позволява да се посетят и други забележителности
				в близост, като карстовия кладенец Икил или града Валядолид. Екскурзиите обикновено 
				включват транспорт, входна такса и водач, но могат да бъдат по-скъпи и по-натоварени.
				</transport>
				<worktime>8:00-17:00</worktime>
				<ticket_price>
				Деца под 13 - безплатно
				Възрастни - 75 лв
				</ticket_price>
			</accessibility>
			<related_landmarks>
				<landmark>
				Карстовия кладенец Икил - естествен извор с кристално чиста вода, който се намира 
				на 3 км от Чичен Ица. Кладенецът е дълбок 40 метра и е обкръжен от тропическа растителност 
				и висящи корени. Може да се плува в него и да се наслаждавате на природната красота на мястото.
				</landmark>
				<landmark>Градът Валядолид - колониален град, който се намира на 40 км от Чичен Ица. Градът 
				има исторически и културен интерес, тъй като е бил сцена на важни събития като Кастовата война. 
				Валядолид притежава красива архитектура, като катедралата Сан Гервасио, манастира Сан Бернардино
				и къщата на Монтейо. Градът е също така близо до други природни и археологически забележителности.
				</landmark>
			</related_landmarks>
			<images>
				<image type="1">
					<image_src href="images/new_wonders/chichen_itza1.jpg" ent="chichen_itza1"/>
				</image>
			</images>
		</wonder>
		
		<wonder wonderId="MACHU_PICCHU">
			<name>Мачу Пикчу</name>
			<nickname>Изгубеният град на инките</nickname>
			<destination>
				<continent>Южна Америка</continent>
				<country>Перу</country>
				<place>Планинска верига, която се извисява над долината Урубамба</place>
				<cont-id>SA</cont-id>
				<type-id>NW</type-id>
			</destination>
			<history>
				<creation>
				Мачу Пикчу е древен град на инките, построен в 15-ти век в Перу.Ето някои интересни факти за историята на Мачу Пикчу:

				- Мачу Пикчу е построен от императора Пачакутек, който разширил и укрепил инкската империя. 
				Той избрал мястото заради неговото стратегическо положение, богатството на водни източници и плодородието на земята.
				- Мачу Пикчу е служил като кралска резиденция, свещен център или убежище за инкските аристократи и свещеници. 
				Там са живели около 750 до 1000 души, които се занимавали със земеделие, ремесла, астрономия и религия.
				- Мачу Пикчу е бил напуснат около 1572 година, след като испанците завладели Перу и унищожили инкската империя. 
				Няма доказателства, че испанците някога са стигнали до града, който останал забравен и скрит в горите.
				Мачу Пикчу е бил "открит" от американския археолог Хайрам Бингам през 1911 година, който търсел последната инкска крепост Вилкабамба. 
				Той бил заведен до града от местен фермер и бил първият западняк, който го е видял. 
				Бингам направил много снимки и изследвания на Мачу Пикчу и го популяризирал в света.
				</creation>
				<changes>
				Части от Мачу Пикчу вече са забранени за туристи заради ерозията в района. 
				Големият брой посетители е причина за влошаване на състоянието на каменните структури в три емблематични части на цитаделата - Храма на кондора, Храма на Слънцето и Интиуатана.
				Ето защо е необходимо те да бъдат затворени за поддръжка. Щетите вече са необратими.
				</changes>
			</history>
			<description>
			Мачу Пикчу е съвременното име на архитектурен комплекс в южната част на днешно Перу, построен от инките през XV век. 
			Той влиза в Списъка на световното културно и природно наследство на ЮНЕСКО от 1983 г.
			Дворците, храмовете и домовете са на 2430 m надморска височина в Андите. 
			Наричан е още „Изгубеният град на инките“. 
			Създаден е като свещена планинска резиденция на великия владетел на инките Пачакути, век преди неговата империя да падне, тоест приблизително към 1440 г.,
			и е функционирал до 1532 г., когато испанците нахлуват в територията на империята. През 1532 г. всичките му жители тайнствено изчезват.
			</description>
			<accessibility>
				<transport>
				Качването отнема около 20 минути. 
				Влакът превозва пътници на всеки 20-30 минути от начална гарата от 8:20 ч. до 17 ч. всеки ден, а последният курс в обратна посока е между 18:30 ч. и 19 ч.
				</transport>
				<worktime>
				От 5:30 ч. до 12:00 ч.
				От 12:00 ч. до 17:30 ч.
				</worktime>
				<ticket_price>
				Вид билет						Цена за чужденци	Цена за Андската общност
				Мачу Пикчу							63 евро						33 евро
				Мачу Пикчу + Хуайна Пикчу			77 евро						47 евро
				Мачу Пикчу + Планина Мачу Пикчу		77 евро						47 евро
				Мачу Пикчу + Музей					69 евро						40 евро
				
				Билетите са ограничени до 2500 на ден и трябва да бъдат резервирани предварително. 
				огат да се купят през официалния сайт на Мачу Пикчу, както и от туроператори. 
				Цената на билета зависи от това, дали искате да влезете само в Мачу Пикчу или искате да включите и други атракции, като Хуайна Пикчу, Планина Мачу Пикчу или Музеят.
				</ticket_price>
			</accessibility>
			<related_landmarks> 
					<landmark>
					Долината на Светите реки (Sacred Valley): Това е областта, през която протичат реките Виликабамба и Урубамба, 
					и където се намират множество инкски развалини и колониални градове.
					</landmark>
					<landmark>
					Озерото Титикака (Lake Titicaca): Най-високото солено езеро в света, което граничи между Перу и Боливия. 
					Околността му предлага прекрасни пейзажи и възможности за изучаване на културата на плуващите острови на Урос.
					</landmark>
					<landmark>
					Град Куско (Cusco): Куско е древен инков град, който служи като стартова точка за посещение на Мачу Пикчу. 
					Градът съчетава индиански и испански архитектурни стилове и е обявен за световно наследство от ЮНЕСКО.
					</landmark> 
			</related_landmarks>
			<images>
				<image type="1">
					<image_src href="images/new_wonders/machu_picchu1.jpg" ent="machu_picchu1"/>
				</image>
			</images>
		</wonder>

		<wonder wonderId="TAJ_MAHAL">
			<name>Тадж Махал</name>
			<nickname>Корона на дворците</nickname>
			<destination>
				<continent>Азия</continent>
				<country>Индия</country>
				<city>Агра</city>
				<cont-id>AS</cont-id>
				<type-id>NW</type-id>
			</destination>
			<history>
				<creation>
				Историята на Тадж Махал започва през 1631 година, когато Мумтаз Махал умира при раждането на четиринадесетото си дете. 
				Шах Джахан, който е безутешен от загубата на любимата си, решава да построи най-великолепния мавзолей в нейна памет. 
				Той избира мястото на брега на река Ямуна, където той и Мумтаз Махал са прекарвали много щастливи моменти.Наема най-добрите архитектори, художници, занаятчии и 
				майстори от цяла Индия, Персия, Османската империя и Европа, за да работят по проекта. Строителството започва през 1632 година и продължава 22 години, 
				като изисква усилията на около 20 000 души и огромни количества материали и ресурси.
				</creation>
				<changes>
				През годините Тадж Махал е претърпял различни промени, които са били повлияни от политически, социални и екологични фактори. Ето някои от тях:

				През 17 век Тадж Махал е бил обект на разбойнически нападения и вандализъм от страна на афгански и персийски войски, които са откраднали и разрушили част от 
				скъпоценните камъни и метали, използвани за украса.
				
				През 18 век Тадж Махал е бил занемарен и запустял от слабите и корумпирани моголски императори, които са загубили контрола над Индия. 
				Той е бил използван като квартира за британски войници и чиновници, които са превърнали градината в английски парк и са разрушили някои от съседните сгради.

				През 19 век Тадж Махал е бил реставриран и консервиран от британската колониална власт, която е възстановила някои от откраднатите и повредените детайли, 
				е премахнала някои от добавените през 18 век елементи и е възвърнала градината в оригиналния си моголски стил.
				
				През 20 и 21 век Тадж Махал е защитаван и поддържан от индийското правителство и различни международни организации, които са се опитали да запазят неговата красота
				и цялост. Създали са зона за защита на околната среда, ограничили са трафика и туризма в близост до паметника и провеждат редовни почиствания и ремонти.

				</changes>
			</history>
			<description>
			Тадж Махал е мавзолей от бял мрамор на южния бряг на река Ямуна в индийския град Агра.
			Комплексът включва още джамия и къща за посетители, както и парк, ограден от три страни с масивна стена. 
			Целият комплекс е напълно завършен към 1653 година, а стойността му е около 32 милиона тогавашни рупии (1,4 милиарда лева от 2015 година). 
			Тадж Махал е обявен за Обект на световното наследство на ЮНЕСКО през 1983 година, като „перлата на ислямското изкуство в Индия и един от срещащите всеобщо възхищение 
			шедьоври на световното наследство. Смятан е за най-добрият образец на моголската архитектура, съчетаваща ислямски, индийски и персийски елементи и за символ на 
			богатата история на Индия. 
			Главната сграда е симетрична и има висок централен купол, около който са разположени четири по-малки купола. 
			Всеки ъгъл на платформата има по едно минаре, което е леко наклонено навън, за да не падне върху мавзолея при земетресение. 
			Входът към комплекса е през голяма арка, която има изписани стихове от Корана. 
			Градината, която окръжава мавзолея, е разделена на четири части, които символизират рая. 
			В центъра на градината тече канал с фонтани, който води до басейн, отразяващ образа на мавзолея.
			Вътрешността на мавзолея е изключително богато украсена с резби, мозайки, флорални мотиви и пиетра дура - техника за вграждане на скъпоценни камъни в мрамора.
			В центъра на мавзолея се намират два кенотафа - символични гробници на Шах Джахан и Мумтаз Махал. 
			Реалните им гробове са разположени под земята, в крипта, която не е достъпна за публиката. 
			</description>
			<accessibility>
				<transport>
				За да стигнете до Тадж Махал, имате няколко възможности за транспорт. 
				Една от тях е да пътувате с поезд от Дели до Агра, където се намира паметникът.
				От станцията Agra Cantonment можете да вземете авто или велорикша, микроавтобус или такси до Тадж Махал. 
				Друга възможност е да пътувате с автобус от Дели до Агра.
				От автогарата можете да вземете същите видове транспорт до паметника. 
				Трета възможност е да наемете такси от Дели до Агра. 
				Четвърта възможност е да летите със самолет от Дели до аерогарата Kheria в Агра, която се намира на 7 км от града. Оттам можете да вземете такси или друг вид транспорт до Тадж Махал.
				</transport>
				<worktime>
				от 6:00 до 19:00 часа всеки ден, освен петък, когато е затворен за публиката
				</worktime>
				<ticket_price>
				1300 индийски рупии (около 14 евро) за чужденци
				50 индийски рупии (около 0.54 евро) за индийски граждани
				</ticket_price>
			</accessibility>
			<related_landmarks> 
					<landmark>
					Червената крепост е огромен комплекс от дворци, мечети, садове и музеи, който е построен от моголския император Акбар през 16 век. 
					Тук можете да разгледате различни архитектурни стилове, богата история и култура, както и да се насладите на прекрасна гледка към река Ямуна и Тадж Махал.
					</landmark>
					<landmark>
					Итимад-уд-Даула е мавзолей, който е известен като "малкият Тадж Махал" или "червеният Тадж Махал". 
					Той е построен от императрица Нур Джахан в памет на баща си Мирза Гияс Бег.Той е един от първите паметници, направени от бял мрамор и украсени с пиетра дура 
					- техника за вграждане на скъпоценни камъни в мрамора.
					</landmark>
					<landmark>
					Мечетата Джама е една от най-големите и стари мечети в Индия, която е построена от император Шах Джахан през 1648 година. 
					Тя е изградена от червен пясъчник и бял мрамор и има четири минарета и три купола и може да побере до 25 000 вярващи.
					</landmark> 
			</related_landmarks>
			<images>
				<image type="1">
					<image_src href="images/new_wonders/taj_mahal1.jpg" ent="taj_mahal1"/>
				</image>
			</images>
		</wonder>
	
		<wonder wonderId="COLLOSEUM">
			<name>Колизеум</name>
			<nickname>Амфитеатър на Флавиите или Амфитеатър на Цезарите</nickname>
			<destination>
				<continent>Европа</continent>
				<country>Италия</country>
				<city>Рим</city>
				<cont-id>EU</cont-id>
				<type-id>NW</type-id>
			</destination>
			<history>
				<creation>
				Колизеят е построен от Флавиите през първи век като подарък към римските граждани на мястото на бившата резиденция на Нерон. 
				Той е най-големият амфитеатър в Римската империя и сцена на много зрелищни игри, като битки между гладиатори, животни, затворници и дори кораби.
				Колизеят е използван за около 450 години, като постепенно загубва своята популярност и става жертва на пожари, земетресения и разбойници. 
				</creation>
				<changes>
				Колизеумът е претърпял много промени през годините, както поради човешка дейност, така и поради природни фактори. 
				Ето някои от най-значимите промени, които са засегнали изгледа и функцията на амфитеатъра:

				- през I век Колизеумът е бил използван за различни зрелища, като гладиаторски борби, битки с животни, морски битки, публични екзекуции и др. 
				Той е бил оборудван със сложна система от подземни тунели, асансьори и механизми, които позволявали да се създават разнообразни сценични ефекти. 
				Също така, той е имал покрив от плат, който се разтягал и свивал с помощта на въжета и колове, за да защитава публиката от слънце и дъжд.
				- през Средновековието Колизеумът е бил превърнат в крепост, църква, кладенец, жилище и каменолом. Той е бил разграбван и разрушаван от различни владетели, 
				архитекти и земетръси. Много от камъните, мрамора, бронза и желязото, използвани за построяването му, са били откраднати и използвани за други сгради в Рим, 
				като базиликата Свети Петър, палата Венеция и др.
				- през Новото време Колизеумът е признат като символ на Римската империя и на християнското мъченичество. 
				Той е обект на реставрации, изследвания и защита от различни папи, учени и организации.Посещаван е от милиони туристи, художници и личности от цял свят. 
				Той е използван за различни събития, като концерти, изложби, религиозни церемонии и др
				</changes>
			</history>
			<description>
			Колизеум е един от най-известните и впечатляващи паметници на древната римска архитектура и култура. 
			Той е бил построен през I век от императорите от династията на Флавиите, за да служи като арена за гладиаторски битки, животински ловове, 
			театрални представления и други зрелищни събития. Колизеумът е имал капацитет за около 50 000 зрители, които са се наслаждавали на разнообразните забавления, 
			предлагани от организаторите. Колизеумът е бил използван активно до VI век, след което е претърпял множество повреди от земетресения, пожари, разбойници и вандали. 
			В средновековието той е служил като крепост, жилище, църква, кладенец и кариера за строителни материали. През XVIII век Колизеумът е обявен за свещено място, 
			посветено на християнските мъченици, които са били измъчвани и убивани там. От тогава той е станал символ на Рим и на християнството, както и една от 
			най-посещаваните туристически атракции в света.
			</description>
			<accessibility>
				<transport>
				- метро - най-лесно можете да стигнете с линия В на метрото, спирка „Colosseo“1. Метрото работи от 5:30 до 23:30 часа през седмицата и до 1:30 часа през уикенда. 
				Билетът за еднократно пътуване струва 1,50 евро и е валиден за 100 минути.
				- автобус - можете да използвате някой от автобусите, които спират близо до Колизеума, като 51, 75, 85, 87, 118 и др. 
				Билетът за еднократно пътуване струва 1,50 евро и е валиден за 100 минут2. Можете да купите билети от билетни машини, тютюневи магазини или киоски.
				- такси - можете да намерите стоянки на таксита из целия център. Препоръчително е да използвате само лицензираните жълти и бели таксита. 
				Средната цена на такси от гара Термини до Колизеума е около 10 евро.
				</transport>
				<worktime>
				януари,февруари, ноември, декември: 8:30 - 16:30
				март и октомври: 8:30 - 17:30
				април, май, юни, юли, август и септември: 8:30 - 19:15
				Последният вход е един час преди затваряне.
				Колизеумът е затворен на 1 януари и 25 декември.
				На 2 юни, националният празник на Италия, Колизеумът отваря в 13.30 ч.
				</worktime>
				<ticket_price>
				Цената на билета е 12 €. Аудиообиколки струват 17.50 € (включва аудио пътеводител под наем и входна такса).
				Има такса от 2 € услуга за билети, закупени онлайн.
				Нощни обиколки на Колизеума струват 79 € за възрастен и 74 € за дете (без достъп до метрото) 
				или 99 € за възрастен и 94 € за дете (с достъп до метрото)
				</ticket_price>
			</accessibility>
			<related_landmarks> 
					<landmark>
					Римският форум: Това е древният център на Рим, където се намират останките на храмове, базилики, триумфални лъкове и други паметници. 
					Тук можете да се докоснете до историята на Римската империя и да се насладите на прекрасната гледка към Колизеума. Можете да посетите Римския форум със същия билет, който използвате за Колизеума.
					</landmark>
					<landmark>
					Палатинският хълм: Това е един от седемте хълма на Рим, където според легендата е основан градът от Ромул и Рем. 
					Тук се намират развалините на римските императорски дворци, като двореца на Август, къщата на Ливия, двореца на Домициан и др. 
					Палатинският хълм е също част от билета за Колизеума и Римския форум
					</landmark>
					<landmark>
					Архбазиликата Свети Йоан Латерански: Това е една от четирите главни базилики в Рим и катедрала на папата. 
					Тя е известна със своята величествена архитектура, богато украсен интериор и свещени реликви. 
					Тук можете да видите светиите стъпала, по които според традицията Исус е ходил преди да бъде разпнат, както и кръста, на който е бил разпнат свети Петър.
					Входът в базиликата е безплатен, но ако искате да посетите музея или да се изкачите на камбанарията, трябва да платите малка такса
					</landmark> 
					<landmark>
					Санта Мария Маджоре: Това е друга от четирите главни базилики в Рим и една от най-красивите църкви в града. Построена е през V век и е посветена на Богородица. 
					Тук можете да се възхитите на нейната златна мозайка, която изобразява библейски сцени, на нейния изящен купол, който е третият по големина в Рим, 
					и на нейната снежна капела, където се пази икона на Богородица, смятана за чудотворна. 
					Входът в базиликата е безплатен, но ако искате да посетите музея или да се изкачите на камбанарията, трябва да платите малка такса.
					</landmark> 
			</related_landmarks>
			<images>
				<image type="1">
					<image_src href="images/new_wonders/colosseum1.jpg" ent="colosseum1"/>
				</image>
			</images>
		</wonder>
	
		<!-- Природни чудеса -->
		<wonder wonderId="GRAND_CANYON">
			<name>Гранд Каньон</name>
			<nickname>Чудото на природата</nickname>
			<destination>
				<continent>Северна Америка</continent>
				<country>САЩ</country>
				<state>Аризона</state>
				<place>Национален парк Гранд Каньон</place>
				<cont-id>NA</cont-id>
				<type-id>NAW</type-id>
			</destination>
			<history>
				<creation>
				Гранд Каньон е образуван от река Колорадо, която е изваяла дълбоки улеи в скалите в продължение на
				милиони години. Скалите, които се виждат в каньона, са много по-стари от самия каньон и датират 
				от преди 2 милиарда години. Те представляват четирите основни геоложки ери на Земята. 
				</creation>
				<changes>
				Гранд Каньон продължава да се променя под влиянието на ерозията, климата и човешката дейност. 
				Някои от промените, които са настъпили през последните години, са: 
				- изграждането на язовири и заводи по река Колорадо, които са намалили притока на вода и 
				седименти в каньона
				- развитието на туризма и инфраструктурата, които са повишили натиска върху околната среда 
				и биоразнообразието
				- възникването на пожари, свлачища, наводнения и земетресения, които са променили релефа 
				и растителността на каньона
				</changes>
			</history>
			<description>
			Гранд Каньон е един от най-величествените и впечатляващи природни забележителности на света. 
			Той е дълъг 446 км, широк до 29 км и дълбок до 1.8 км, изпълнен с разнообразие от форми, 
			цветове и текстури, които се променят според светлината и сезона. Дом е на множество видове
			животни и растения, някои от които са ендемични за региона. Той е също така място на историческо 
			и културно наследство, като е бил населяван от различни племена индианци, испански изследователи,
			американски пионери и други. 
			</description>
			<accessibility>
				<transport>
				Може да се предвижите с автомобил или граски автобуси и влакове
				</transport>
				<worktime>24 часа в денонощието, целогодишно</worktime>
				<ticket_price>
				Входът за парка е 35 долара за автомобил, 30 долара за мотоциклет и 
				20 долара за пешеходец или велосипедист.
				</ticket_price>
			</accessibility>
			<related_landmarks>
				<landmark>
				Хуверовата язовирна стена - най-голямата язовирна стена в САЩ, която е построена
				по река Колорадо и създава езерото Мийд
				</landmark>
				<landmark>
				Антелоп Каньон e един от най-фотографираните и посещавани каньони в света, който е образуван
				от наводненията на река Навахо.
				</landmark>
				<landmark>
				Монумент Вали е един от най-известните пейзажи на Дивия запад, който се състои 
				от червени пясъчни скали и скални стълбове.
				</landmark>
			</related_landmarks>
			<images>
				<image type="1">
					<image_src href="images/natural_wonders/grand_canyon1.jpg" ent="grand_canyon1"/>
				</image>
			</images>
		</wonder>

		<wonder wonderId="AURORA">
			<name>Полярното сияние</name>
			<nickname>aurora borealis - северно сияние,
					aurora australis - южно сияние 
			</nickname>
			<destination>
				<continent>Антарктида</continent>
				<country>Северно сияние - Скандинавски страни, Аляска, Канада, Русия и други в близост.
						Южно сияние -  Австралия, Нова Зеландия, страните от Южна Америка и Антарктида. Тези места 
						са близо до полярните кръгове, където магнитното поле на Земята е най-силно и привлича заредените частици от слънчевия вятър.
				</country>
				<region> Северно сияние - северно полукълбо, Южно сияние - южно полукълбо
				</region>
				<cont-id>AN</cont-id>
				<type-id>NAW</type-id>
			</destination>
			<history>
				<creation>
				Полярно сияние е оптично явление, наблюдавано в небето над полярните райони на Земята, 
				образуващо се вследствие на взаимодействието на заредени частици от слънчевия вятър с магнитосферата.
				Причина за удивително красивото природно явление е слънчевата дейност. Атмосферата на Слънцето е съставена най-вече от водород. 
				От най-външния и най-разредения ѝ слой непрекъснато се откъсват невидими частици (електрони и протони) и изтичат в Космоса. 
				Този поток се нарича слънчев вятър. Част от него достига Земята и под действие на нейното магнитно поле, предизвиквайки разноцветно светене на атмосферни газове. 
				На всеки 11 години дейността на Слънцето достига своя максимум и потокът на слънчевия вятър се засилва. В този период полярните сияния са много живописни. 
				</creation>
				<changes>
				Полярното сияние се променя през годините в зависимост от соларната активност, магнитното поле на Земята и географското положение на наблюдателя. 
				Соларната активност има цикли от около 11 години. По време на максимума сиянието може да бъде предизвикано от слънчеви изригвания, които създават внезапни и краткотрайни сияния. 
				Но по време на минимума можем по-лесно да видим полярното сияние. То се появява средно през 27 дни3. 
				Магнитното поле на Земята също се променя през годините, като се смества и инвертира. 
				Това влияе на местоположението и формата на овалите на сиянието, които се отнасят до магнитните полюси, които се местят с течение на времето. 
				Въпреки че годишните промени са несъществени, с течение на времето те могат да бъдат значителни. 
				Географското положение на наблюдателя също има значение за вида и честотата на сиянието, което може да види. Най-добре се наблюдава от северните или южните ширини, 
				където е магнитното поле на Земята.
				</changes>
			</history>
			<description>
			Полярното сияние е едно от най-впечатляващите природни явления, което може да се види на Земята.Възниква на височина 90 – 130 km над земната повърхност с ширина около 4800 km
			и има различни форми,цветове и движения, в зависимост от интензивността и посоката на слънчевия вятър. 
			Явлението може да се оприличи на поразително красив танц на разноцветни светлини в небето.
			Полярните сияния са в основата на много легенди и митове на северните народи. 
			Викингите вярвали, че сиянията са воини, препускащи на коне през небето, а според ескимосите добри духове палят светлините, за да осветят пътя на мъртвите към отвъдния свят.
			</description>
			<accessibility>
				<transport>
				- самолет - най-удобният начин за достигане до полярните области.Може да използвате полети от някои от големите летища, като тези в Скандинавия
				(в Норвегия и Швеция) или в Канада и Аляска.
				- круизи - За някои от най-удивителните полярни сияния, може да решите да се присъедините към круиз към Арктика или Антарктида.
				- експедиции с ренджър - някои по-отдалечени и недостъпни места могат да се достигнат само с снегомобилни екскурзии или експедиции с ренджър, които се предлагат от местни туроператори.
				</transport>
				<worktime>Обикновено полярното сияние е по-лесно видимо по време на зимния период, когато нощите са по-дълги и небето е по-тъмно. 
				Трябва да сте в близост до полярните кръгове (за северното сияние) или в Антарктида (за южното сияние) и далеч от градски светлини.
				Трябва да има висока соларна активност, която може да се прогнозира по специални индекси и карти.
				</worktime>
				<ticket_price>Конкретна цена няма. Варира спрямо сезона и транспорта</ticket_price>
			</accessibility>
			<related_landmarks>
				<landmark>
				Ледени обекти в Скандинавия: В северните части на Скандинавия, като Норвегия, Швеция и Финландия, можете да посетите забележителности като ледените хотели, 
				както и известната ледена хотелска деревня в Юккасйярви, Швеция.
				</landmark>
				<landmark>
				Национален парк Глейшер: Този парк в Исландия е дом на ледени глейшери, вулкани, водопади и други природни чудеса. 
				</landmark>
				<landmark>
				Научна станция Амундсен-Скот: В Антарктида можете да посетите научни станции, като тази, която е именувана в чест на изследователите Амундсен и Скот. 
				Това предоставя възможност за запознаване с уникални антарктически научни изследвания.
				</landmark>
				<landmark>
				Аляска - Националният парк "Денали" се намира в централната част на Аляска. Там се намира и първенецът на Северна Америка - високият 6190 метра едноименен връх, 
				</landmark>
			</related_landmarks>
			<images>
				<image type="1">
					<image_src href="images/natural_wonders/northern_lights1.jpg" ent="northern_lights1"/>
				</image>
			</images>
		</wonder>
		
		<wonder wonderId="EVEREST">
			<name>Еверест</name>
			<nickname>Богинята майка на Земята</nickname>
			<destination>
				<continent>Азия</continent>
				<country>Непал и Китай</country>
				<place> Хималаите - Махалунгурски дял </place>
				<cont-id>AS</cont-id>
				<type-id>NAW</type-id>
			</destination>
			<history>
				<creation>
				Еверест е образуван от сблъсъка между индийската и евразийската тектонични плочи, които са започнали да се движат една към друга преди около 50 милиона години. 
				Този процес продължава и до днес, като повдига Хималаите и увеличава височината на Еверест с около 4 милиметра на година. Скалите, от които е съставен върха, 
				са били депозирани в дъното на древно море, наречено Тетис, преди 400 милиона години. Там са се образували седиментни слоеве от пясък, кал, варовик и други материали, 
				които са били пренасяни от реки и ветрове. С времето тези слоеве са били метаморфизирани от тектоничните сили, които са ги превърнали в скални видове. 
				Еверест има пирамидална форма, поради ерозията, особено от ледниците, които са издълбали и изваяли високите хребети и дълбоките циркуси на планината. 
				Има три лица - на югозапад, на север и изток, разделени от ръбове на запад, североизток и юг. От тези ръбове и лица се спускат четири големи ледника
				- Кангшунг, Източен Ронгбук, Ронгбук и Кумбу, които са източник на множество реки и потоци. 
				</creation>
				<changes>
				Еверест е претърпял много промени през годините, които са повлияли на неговата форма, височина, климат и екосистема. Някои от тези промени са следните:
				- през 1934 година Еверест е засегнат от силен земетресение, което е причинило падане на скали и лед3. Това е намалило височината на върха с около 60 сантиметра.
				- през 1975 година Еверест е измерен от китайска експедиция, която е установила височината му на 8848.13 метра, а през 2020 г е 8848.86 метра,с 46 см. по-висок.
				- през 2014 и 2015 година Еверест е пострадал от две големи лавини, които са убили общо 35 души, повечето от които са били шерпи. 
				Тези лавини са били предизвикани от земетресения, които са разтърсили региона и са променили релефа и ледниците на планината.
				</changes>
			</history>
			<description>
			Еверест, най-високият връх на Земята. Височината му е около 8,848 метра над морското равнище. Връхът е наричан и Сагарматха в Непал и Чомолунгма в Тибет.
			Еверест привлича вниманието на алпинисти от целия свят, като изкачването му представлява огромно предизвикателство и достигане. 
			Първото успешно изкачване на върха е осъществено през 1953 г. от сър Хюмфрии, Сър Джордж Еверест и техния шерпа водач Тенцинг Норгей.
			</description>
			<accessibility>
				<transport>
				Първи начин - чрез полет до летище Тензинг-Хилари в Лукла, което се намира на около 130 км от Катманду, столицата на Непал. 
				Оттам можете да започнете трекинг до базовия лагер на Еверест, който е на около 65 км от Лукла. Трекингът обикновено отнема около 10 дни и изисква аклиматизация, е
				кипировка и водачи.
				Втори начин е да летите до летище Лхаса в Тибет, Китай. Оттам можете да наемете автомобил или автобус до базовия лагер на Еверест от тибетската страна, 
				който е на около 800 км от Лхаса. Пътуването обикновено отнема около 4 дни и изисква специално разрешително, екипировка и водачи.
				Трети начин да стигнете до Еверест е да полетите с хеликоптер от Катманду до базовия лагер на Еверест от непалската страна. 
				Това е най-бързият и най-скъпият вариант, който ви позволява да видите Еверест от въздуха. 
				Хеликоптерните полети обикновено са на разположение само през април и май и струват около 10 000 долара на човек.
				</transport>
				<worktime>
				Най-доброто време за изкачване на Еверест е през пролетта (април-май) и есента (септември-октомври), когато метеорологични условия са добри. 
				През зимата (декември-февруари) и лятото (юни-август) условията са по-тежки, с по-ниски температури, по-силен вятър и по-голяма вероятност за облачност и снежни валежи.
				</worktime>
				<ticket_price>45 000 - 140 000 долара за цяла експедиция
							11 000 - 25 000 долара - такса за изкачване на Еверест
							1 500 долара - за влизане в резервата и изкачване на един връх над 8000 м.надморска височина
							6000 - 10 000 долара за екипировка
							5000 долара - за шерп - водач
							3000 долара - за кислород
							2000 долара - за пренасяне на багаж м/у базовите лагери.
								
				</ticket_price>
			</accessibility>
			<related_landmarks>
				<landmark>
				Кала Патар - това е малък връх, който се намира на около 5550 метра надморска височина и е едно от най-добрите места за наблюдение на Еверест. 
				От него можете да видите цялата южна стена на Еверест, както и Лхоце, Нупце и други върхове. Кала Патар е достъпен с трекинг от базовия лагер.
				</landmark>
				<landmark>
				Тенгбоче - това е село и манастир, който се намира на около 3860 метра надморска височина и е един от най-важните будистки центрове в региона. 
				Известен е със своята архитектура, икони и фестивали. От мястото можете да се насладите на прекрасна панорама към Еверест, Ама Даблам и други върхове.
				</landmark>
				<landmark>
				Намче Базар - това е главният град на долината Кхумбу и най-голямото село на шерпите. 
				Селището е търговски и културен център, където можете да намерите магазини, хотели, ресторанти, банки и други удобства, както и да посетите музеи, стадиони и храмове.
				</landmark>
			</related_landmarks>
			<images>
				<image type="1">
					<image_src href="images/natural_wonders/mount_everest1.jpg" ent="mount_everest1"/>
				</image>
			</images>
		</wonder>
		
		<wonder wonderId="PARICUTIN">
			<name>Парикутин</name>
			<destination>
				<continent>Северна Америка</continent>
				<country>Мексико</country>
				<place> Мичокан </place>
				<cont-id>NA</cont-id>
				<type-id>NAW</type-id>
			</destination>
			<history>
				<creation>
				Историята на вулкана Парикутин е много интересна и необикновена. Този вулкан се образува през 1943 година в царевично поле в Мексико и продължава да изригва до 1952 година. 
				През този период вулканът претърпява различни промени в размера, формата, активността и влиянието си върху околната среда. 
				Ето някои от най-значимите факти за историята на вулкана Парикутин:

				- преди образуването на вулкана, местните жители чували странни гръмовни звуци, които всъщност били дълбоки магматични земетресения.
				Изригването започнало с малка пукнатина в царевичното поле, собственост на фермера Дионисио Пулидо. Конусът започнал да се сформира.

				- вулканът изригвал в продължение на девет години, като изхвърлял високи стълбове пепел, камъни и лава, които покрили около 25 квадратни километра от 
				земята наоколо. Унищожил две села - Парикутин и Сан Хуан Парангарикутиро - и оставил под лавата само върха на църквата на Сан Хуан, който се издига над лавовото поле. 
				</creation>
				<changes>
				- през първата година от образуването си вулканът достига височина от 336 метра, което е сравнимо с Айфеловата кула. 
				- през следващите осем години вулканът продължава да изригва, но с по-ниска интензивност. В този период вулканът достига окончателната си височина от 424 метра над полето.
				- през През 1952 г. след шестмесечни изригвания на Парикутин, активността му изведнъж се преустановява. 
				Вулканът Парикутин е моногенетичен, т.е. такъв, който никога няма да изригне отново.
				</changes>
			</history>
			<description>
			Вулканът Парикутин е най-младият и най-бързо разтящият вулкан на Земята. Височина му е около 424 метра надморска височина. В момента не е активен и не представлява опастност за туристи.
			Според класацията на телевизията CNN през 1997 година, Парикутин е едно от 7-те природни чудеса на Света.
			</description>
			<accessibility>
				<transport>
				Ако искате да посетите Парикутин, има няколко възможности за транспорт. 
				- една от тях е да летите до Морелия, столицата на Мичоакан, и оттам да наемете кола или автобус до Уруапан, най-близкия град до вулкана. 
				- друга възможност е да летите до Мексико Сити и оттам да вземете влак или автобус до Уруапан.
				
				От Уруапан можете да се превозите с такси или кон до селото Ангауако, където започва пешеходният маршрут до връха на Парикутин.
				</transport>
				<worktime>
				Няма точно определено време на посещение
				</worktime>
				<ticket_price>
				Няма конкретна цена. Зависи от транспорта.
				</ticket_price>
			</accessibility>
			<related_landmarks>
				<landmark>
				Уруапан - това е най-близкият град до Парикутин и е известен като “столицата на авокадото”. Тук можете да посетите националния парк “Едуардо Руис”, 
				където ще видите впечатляващи водопади, тропически гори и разнообразни растения и животни. 
				Също така, можете да опитате някои от местните специалитети, като авокадово морожено, авокадова супа или авокадова пица.
				</landmark>
				<landmark>
				Патцкуаро - това е колониален град, който се намира на около 60 километра от Парикутин и е известен като “магически град”. 
				Тук можете да се насладите на архитектурата, културата и историята на града, който е бил столица на тарасканското царство. 
				Също така, можете да посетите езерото Патцкуаро, където ще видите плаващи острови, наречени “ханицио”, и да се запознаете с живота на местните рибари и занаятчии.
				</landmark>
			</related_landmarks>
			<images>
				<image type="1">
					<image_src href="images/natural_wonders/paricutin1.jpg" ent="paricutin1"/>
				</image>
			</images>
		</wonder>
		
		<wonder wonderId="RIO_DE_JANEIRO_HARBOUR">
			<name>Пристанището на Рио де Жанейро</name>
			<nickname>"Привидната глава на света"</nickname>
			<destination>
				<continent>Южна Америка</continent>
				<country>Бразилия</country>
				<city>Рио де Жанейро</city>
				<cont-id>SA</cont-id>
				<type-id>NAW</type-id>
			</destination>
			<history>
				<creation>
				Пристанището на Рио де Жанейро е родено от мечтата на един човек - Естасио де Са, който искал да основе постоянна колония на бразилското крайбрежие. 
				През 1565 г. той избрал залива Гуанабара за своето убежище, защото той предлагал защита от врагове и богатство от ресурси. 
				Той нарекъл своя град Сао Себастиао до Рио де Жанейро, в чест на светия Себастиан, покровител на Португалия. Така започнал животът на пристанището, 
				което се превърнало в един от най-важните и красиви градове в света.
				</creation>
				<changes>
				Пристанището на Рио де Жанейро е претърпяло много промени през годините, като отразява историята, културата и развитието на града. 
				- Колониален период (1502-1822): Пристанището е основано през 1565 г. от португалския изследовател Естасио де Са, който го нарича Сао Себастиао до Рио де Жанейро,
				в чест на светия Себастиан. Избрано е заради неговото стратегическо положение и защита от врагове. П
				рез 17 и 18 век пристанището се развива като важен търговски център, който изнася злато, диаманти, кафе, захар и други стоки. 
				През 1763 г.става столица на Португалската колония Бразилия¹.
				- Имперски период (1822-1889): Пристанището е свидетел на независимостта на Бразилия от Португалия през 1822 г., когато принц Педро I обявява края на колониалното 
				владичество. Остава столица на новата империя и продължава да бъде главен икономически и културен център. 
				През 1840 г. е разширено и модернизирано с нови докове, складове, площади, паметници и сгради.
				- Републикански период (1889-1960): Пристанището е мястото, където се случва преврата, който сваля император Педро II и установява републиканско правителство през 
				1889 г.През 20 век претърпява мащабни промени, като се изграждат нови пътища, мостове, тунели, метро, аерогари, хотели, стадиони и други съоръжения. 
				Пристанището е домакин на много международни събития, като Световното първенство по футбол през 1950 г. и Панамериканските игри през 1957 г. 
				През 1960 г. столицата на Бразилия е преместена в новосъздадения град Бразилия.
				- Съвременен период (1960-днес): Пристанището е преименувано на Рио де Жанейро и става център на щата със същото име. 
				Обект на много проекти за подобряване на инфраструктурата, околната среда, сигурността и качеството на живот. 
				Домакин е на много културни и спортни събития, като карнавала, Рок в Рио, Световното първенство по футбол през 2014 г. и 
				Олимпийските игри през 2016 г⁴.
				</changes>
			</history>
			<description>
			Пристанището на Рио де Жанейро е място, където се срещат историята, културата и природата. 
			Тук можете да видите следите от колониалното, имперското и републиканското минало на града, изразени в архитектурата, паметниците и музеите,
			да се докоснете до духа на карнавала, самбата и боса новата, които са символи на радостта, музиката и танца. 
			Можете да се възхитите на природните чудеса на други обекти, като статуята на Исус Христос, Захарната бучка, Копакабана и Ипанема, които са известни по целия свят.
			</description>
			<accessibility>
				<transport>
				Ако искате да посетите Парикутин, има няколко възможности за транспорт. 
				- една от тях е да летите до Морелия, столицата на Мичоакан, и оттам да наемете кола или автобус до Уруапан, най-близкия град до вулкана. 
				- друга възможност е да летите до Мексико Сити и оттам да вземете влак или автобус до Уруапан.
				
				От Уруапан можете да се превозите с такси или кон до селото Ангауако, където започва пешеходният маршрут до връха на Парикутин.
				</transport>
				<worktime>
				Няма точно определено време на посещение
				</worktime>
				<ticket_price>
				Няма конкретна цена. Зависи от транспорта.
				</ticket_price>
			</accessibility>
			<related_landmarks>
				<landmark>
				Уруапан - това е най-близкият град до Парикутин и е известен като “столицата на авокадото”. Тук можете да посетите националния парк “Едуардо Руис”, 
				където ще видите впечатляващи водопади, тропически гори и разнообразни растения и животни. 
				Също така, можете да опитате някои от местните специалитети, като авокадово морожено, авокадова супа или авокадова пица.
				</landmark>
				<landmark>
				Патцкуаро - това е колониален град, който се намира на около 60 километра от Парикутин и е известен като “магически град”. 
				Тук можете да се насладите на архитектурата, културата и историята на града, който е бил столица на тарасканското царство. 
				Също така, можете да посетите езерото Патцкуаро, където ще видите плаващи острови, наречени “ханицио”, и да се запознаете с живота на местните рибари и занаятчии.
				</landmark>
			</related_landmarks>
			<images>
				<image type="1">
					<image_src href="images/natural_wonders/harbour_of_rio_de_janeiro1.jpg" ent="harbour_of_rio_de_janeiro1"/>
				</image>
			</images>
		</wonder>
		
		<wonder wonderId="VICTORIA_FALLS">
			<name>Водопад Виктория</name>
			<nickname>Димът, който гърми</nickname>
			<destination>
				<continent>Африка</continent>
				<country>Зимбабве и Замбия</country>
				<place>Национален парк Моси-оа-Туня и Национален парк Виктория Фолс</place>
				<cont-id>AF</cont-id>
				<type-id>NAW</type-id>
			</destination>
			<history>
				<creation>
				Водопадът Виктория е образуван в резултат на геоложки процеси, които са променили течението на река Замбези. 
				Преди около 2 милиона години, Замбези е текла по широка и плоска долина, която е била изпълнена с лава от 
				вулканична активност. С времето, лавата е изстинала и е образувала твърда базалтова скала, която е била 
				ерозирана от водата и е създала множество каньони и острови по реката. 
				</creation>
				<changes>
				Водопад Виктория продължава да се променя под влиянието на ерозията, климата и човешката дейност. 
				Някои от промените, които са настъпили през последните години, са: 
				- намаляване на количеството на водата, което пада от водопада, поради суша и изменение на климата
				- изграждане на язовири и хидроелектрически централи по река Замбези, които са повлияли на екосистемата и 
				биоразнообразието на реката
				- развитие на туризма и инфраструктурата, които са донесли икономически ползи, но също така и рискове за 
				опазването на природното наследство
				</changes>
			</history>
			<description>
			Водопадът Виктория е едно от най-великолепните и вълнуващи природни явления на света. Той е широк 
			1708 м и висок 108 м, като образува най-голямата завеса от падаща вода на планетата. Бил е посетен 
			и именуван от Дейвид Ливингстън, първият европеец, който е видял водопада през 1855 г.
			</description>
			<accessibility>
				<transport>
				- автомобил: има няколко входа за парковете - в Зимбабвийският и в Замбийският край
				- влак: има редовна железопътна линия, която свързва град Ливингстън с Замбийския край на водопада
				- автобус: има междуградски автобуси, които спират в някои от градовете близо до парковете, като Виктория Фолс, 
				Хараре и Лусака
				- самолет или хеликоптер: има малки летища в близост до парковете, като Национално летище Виктория Фолс и 
				Национално летище Ливингстън, откъдето може да се наеме самолет или хеликоптер за прелитане над водопада
				</transport>
				<worktime>24 часа в денонощието, целогодишно</worktime>
				<ticket_price>
				Входът за парковете е 30 долара за възрастен и 15 долара за дете.
				</ticket_price>
			</accessibility>
			<related_landmarks>
				<landmark>
				Мостът на водопада Виктория - исторически мост, който свързва Зимбабве и Замбия, като пресича река Замбези 
				над водопада. Построен е през 1905 г. и е дълъг 198 м и висок 128 м. По него минават автомобили, влакове и 
				пешеходци, а също така е популярно място за бънджи скокове и други екстремни спортове.
				</landmark>
				<landmark>
				Дяволският басейн - природен басейн, който се образува на върха на водопада в сухия сезон, когато нивото 
				на водата е ниско. Той е разположен на Замбийския край и позволява на смелите туристи да плуват до ръба 
				на водопада и да се насладят на невероятна гледка.
				</landmark>
				<landmark>
				Остров Ливингстън - най-големият остров на върха на водопада, който е бил използван като място за 
				обреди от местните племена. Той е също така мястото, откъдето Дейвид Ливингстън е видял водопада за 
				първи път и е поставил плоча в негова чест. Островът е достъпен само в сухия сезон и се предлагат 
				екскурзии и пикници на него.
				</landmark>
			</related_landmarks>
			<images>
				<image type="1">
					<image_src href="images/natural_wonders/victoria_falls1.jpg" ent="victoria_falls1"/>
				</image>
			</images>
		</wonder>
		
		<wonder wonderId="GREAT_BARRIER_REEF">
			<name>Големият бариерен риф</name>
			<nickname>Най-големият жив организъм на Земята</nickname>
			<destination>
				<continent>Австралия и Океания</continent>
				<country>Австралия</country>
				<state>Куинсланд</state>
				<place>Коралово море</place>
				<cont-id>AU</cont-id>
				<type-id>NAW</type-id>
			</destination>
			<history>
				<creation>
				Големият бариерен риф е образуван от коралови полипи, които са микроскопични животни, 
				оставящи калциеви скелети след смъртта си. Коралите са се развили преди около 500 милиона 
				години и са се адаптирали към различни условия на околната среда. Големият бариерен риф 
				е започнал да се формира преди около 8 000 години, след последното ледниково покритие, 
				когато нивото на морето е започнало да се повишава и да потапя континенталния шелф. 
				Коралите са се приспособили към новата дълбочина и са се разпространили по цялата 
				дължина на брега.
				</creation>
				<changes>
				Големият бариерен риф е претърпял множество промени през годините, които са били предизвикани 
				от природни и човешки фактори. Някои от промените са: 
				- циклони, които са причинили физически щети на коралите и са нарушили екосистемата
				- обезцветяване на коралите, което е резултат от стрес, предизвикан от високи температури
				на водата, замърсяване или болести. Обезцветяването води до загуба на зооксантели, 
				които са симбиотични водорасли, живеещи в тъканите на коралите и осигуряващи 
				им храна и кислород.
				- прекомерен улов на риба и други морски храни, които са важни за баланса на екосистемата 
				и контрола на растежа на коралите
				- замърсяване от земеделие, индустрия, градоустройство и туризъм, което внася токсични вещества,
				торове, пестициди и седименти в морето, които вредят на коралите и на живота в рифа
				- изменение на климата, което води до повишаване на температурата и киселинността на водата,
				повишаване на нивото на морето и увеличаване на честотата и интензивността на циклоните.
				</changes>
			</history>
			<description>
			Големият бариерен риф е едно от най-красивите и разнообразни места на Земята, което привлича 
			милиони туристи и изследователи всяка година. Той е съставен от над 2 900 отделни рифа и 900
			острова, които заедно покриват площ от около 344 400 квадратни километра. Рифът е дом на над
			1 500 вида риби, 400 вида корали, 4 000 вида мекотели, 240 вида птици, 30 вида китове и делфини,
			както и много други видове животни и растения, някои от които са уникални за региона. 
			Рифът е също така от културно и историческо значение, като е бил използван от аборигените и
			островните народи в продължение на хиляди години за ритуали, лов, риболов и търговия. 
			Включен е в Списъка на световното наследство на ЮНЕСКО през 1981 година, като е признат за едно
			от най-значимите, но същевременно и уязвими природни чудеса на света. 
			</description>
			<accessibility>
				<transport>
				- самолет или хеликоптер: това е най-бързият и удобен начин да се види рифът от въздуха,
				като се предлагат различни турове и чартъри от градове като Кернс, Порт Дъглас, Айрли Бийч
				и Хамилтън Айлънд
				- кораб или яхта: това е най-добрият начин да се изследва рифът отблизо, като се предлагат 
				различни опции за круизи, екскурзии, наемане или чартъриране на съдове от различни големини
				и категории
				- водолазно оборудване или шнорхел: това е най-забавният начин да се наблюдава подводния свят
				на рифа, като се предлагат различни възможности за обучение, наемане или закупуване на 
				оборудване.
				</transport>
				<worktime>Няма ограничения за посещение на рифа, но някои от туристическите оператори и 
				доставчиците на услуги могат да имат различни работни часове и сезони.</worktime>
				<ticket_price>
				Цените за посещение на рифа зависят от избрания вид транспорт, продължителността на престоя, 
				вида на настаняването и допълнителните услуги. Някои примерни цени са: 
				- самолетен тур: от 200 до 600 долара на човек
				- корабен круиз: от 100 до 500 долара на човек
				- водолазно оборудване или шнорхел: от 50 до 200 долара на човек
				</ticket_price>
			</accessibility>
			<related_landmarks>
				<landmark>
				Островите Уитсънди - група от 74 острова, разположени в южната част на рифа, които предлагат
				великолепни гледки, бели пясъчни плажове и различни дейности като плаване, гмуркане с шнорхел
				и пешеходен туризъм.
				</landmark>
				<landmark>
				Градът 1770 - исторически град, разположен южно от рифа, който е наименован по годината, в която
				капитан Джеймс Кук за пръв път посещава Австралия. Градът е врата към рифа и предлага различни 
				дейности като риболов, сърфинг, каякинг и панорамни полети.
				</landmark>
			</related_landmarks>
			<images>
				<image type="1">
					<image_src href="images/natural_wonders/great_barrier_reef1.jpg" ent="great_barrier_reef1"/>
				</image>
			</images>
		</wonder>

		<!--Старите чудеса на света-->
		<wonder wonderId="HANGING_GARDENS_OF_BABYLON">
			<name>Висящите градини на Вавилон</name>
			<nickname>Висящите градини на Семирамида</nickname>
			<destination>
				<continent>Азия</continent>
				<country>Ирак</country>
				<city>Вавилон</city>
				<cont-id>AS</cont-id>
				<type-id>OW</type-id>
			</destination>
			<history>
				<creation>
				Според историческите източници, градините са били построени от крал Навуходоносор II за
				съпругата си, кралица Амитис, която е тъгувала за зелените хълмове на родината си. 
				Градините са били представени като серия от висящи тераси или повдигнати платформи, 
				украсени с разнообразие от растения, цветя и дървета и използвали сложна система 
				за напояване. Оставили са траен отпечатък върху изкуството, литературата и културното 
				наследство.
				</creation>
				<changes>
				Висящите градини на Вавилон са загадка за съвременните учени, тъй като няма археологически 
				доказателства за тяхното съществуване. Някои теории предполагат, че градините са били разрушени
				от земетресения, наводнения или войни или че никога не са били построени въобще. Други теории
				предлагат, че градините са били разположени на друго място, като Ниневия, Суза или Екбатана или 
				че са били част от друго съоръжение, като двореца на Навуходоносор или храма на Мардук.
				</changes>
			</history>
			<description>
			Висящите градини на Вавилон са смятани за едно от седемте чудеса на древния свят и са единственото, 
			чието местоположение и дори съществуване са предмет на спор сред историците. Според древните описания,
			градините са били високи около 23 м и са заемали площ от около 120 х 120 м. Те са били поддържани от
			каменни колони, подпирани от дървени греди, покрити с тръстика, асфалт и керамика. Върху тази основа
			са били разположени глинени съдове, в които са били засадени различни видове растения. Водата за 
			напояване е била доставяна от река Ефрат чрез помпи, колела и канали.
			</description>
			<accessibility>
				<transport>
				Няма достъп до Висящите градини на Вавилон, тъй като те не са били открити или идентифицирани 
				от археолози. Най-близкият град до тях е Вавилон, който се намира на около 85 км южно от Багдад,
				столицата на Ирак. Вавилон е бил разрушен от войни и ерозия и е бил обект на археологически 
				разкопки през 19-ти и 20-ти век. Там могат да се видят останки от други забележителности, 
				като Портата на Иштар, Вавилонската кула и Хамурабиевият кодекс.
				</transport>
				<worktime> NONE </worktime>
				<ticket_price> NONE </ticket_price>
			</accessibility>
			<related_landmarks>
				<landmark>
				Портата на Иштар - един от осемте входа на Вавилон, който е бил построен през 575 г. пр.Хр. 
				от Навуходоносор II. Вратата е била украсена с глазирани плочки в синьо, златно и бяло, които
				са изобразявали божествени символи, като дракони, бикове и лъвове. Вратата е била част от 
				процесионна алея, която е водила до главния храм на града, посветен на бога Мардук.
				</landmark>
				<landmark>
				Вавилонска кула - митично съоръжение, което е било построено от вавилонците, за да достигнат
				до небето. Според Библията, Бог е разбъркал езиците на хората и ги е разпръснал по света, за да
				ги спре да строят кулата. Според историческите източници, кулата е била зигурат, т.е. 
				стъпаловиден храм, който е бил построен в чест на бога Мардук. Кулата е била висока около
				90 м и е била разрушена от войни и природни бедствия.
				</landmark>
				<landmark>
				Хамурабиевият кодекс - най-старият писмен законодателен текст, който е бил издаден от вавилонския
				крал Хамураби около 1750 г. пр.Хр. Кодексът е бил изписан на глинена стела, която е била изложена
				на публично място, за да бъде видяна от всички. Кодексът съдържа 282 закона, които са регулирали
				различни аспекти на живота като семейство, търговия, престъпления и наказания. Кодексът е бил
				основан на принципа "око за око, зъб за зъб" и е показвал социални разлики между класовете
				и половете.
				</landmark>
			</related_landmarks>
			<images>
				<image type="1">
					<image_src href="images/old_wonders/hanging_gardens_of_babylon1.jpg" ent="hanging_gardens_of_babylon1"/>
				</image>
			</images>
		</wonder>
			
		<wonder wonderId="STATUE_OF_ZEUS_AT_OLYMPIA">
			<name>Храмът на Зевс в Олимпия</name>
			<destination>
				<continent>Европа</continent>
				<country>Гърция</country>
				<city>Олимпия</city>
				<place>Археологически парк Олимпия</place>
				<cont-id>EU</cont-id>
				<type-id>OW</type-id>
			</destination>
			<history>
				<creation>
				Храмът на Зевс е построен в чест на главния бог на древните гърци, който е покровител на 
				Олимпийските игри. Той е финансиран от полиса Елис. Архитект на храма е Либон, който е 
				използвал дорически стил и местен камък за строежа. Храмът е завършен около 457 г. пр. Хр.
				и е считан за един от най-величествените и хармонични храмове на Древна Гърция.
				</creation>
				<changes>
				Храмът на Зевс е бил разрушен от земетресения, пожари и набези през вековете. През 426 г. 
				християнският император Теодосий II е заповядал да се разруши храмът и да се премахне култът
				към Зевс. През 522 и 551 г. земетресения са съборили колоните и покрива на храма, а през 1829 г.
				френски археолози са откраднали неговите мраморни скулптури. Днес от храма са останали само
				развалини и фрагменти от декорацията му.
				</changes>
			</history>
			<description>
			Храмът на Зевс е бил един от най-големите и впечатляващи храмове на Древна Гърция. Той е имал размери
			от 64 метра на 27,5 метра и е бил издигнат на три стъпала. Имал е шест колони на всяка къса 
			страна и тринадесет колони на всяка дълга страна, които са поддържали дървен покрив, покрит с мраморни
			плочи. Във вътрешността на храма се е намирала огромна статуя на Зевс от злато и слонова кост, която
			е била едно от седемте чудеса на света. Статуята е била висока 13 метра и е изобразявала Зевс, седнал
			на трон, държащ скиптър и победна статуетка на Нике. Тя била изработена от известния скулптор Фидий,
			който е работил в специална работилница в Олимпия. Храмът е бил украсен с метопи и фризове, 
			изобразяващи сцени от митологията и Олимпийските игри.
			</description>
			<accessibility>
				<transport>
				Храмът на Зевс се намира в археологическия парк Олимпия, който е на около 300 км западно от Атина. Може
				да се стигне до парка с автобус, влак или кола. Автобусите тръгват от автогарата Кифисос в Атина
				и отнемат около 4-5 часа. Влаковете тръгват от централната гара в Атина и отнемат около 5-6 часа.
				Колата е по-удобен вариант, тъй като позволява да се посетят и други забележителности по пътя като
				Делфи, Нафплио и Микена. 
				</transport>
				<worktime>
				Работното време на археологическия парк е от 8:00 до 20:00 часа през лятото и от 8:00 до 17:00 
				часа през зимата.
				</worktime>
				<ticket_price>
				Цената на билета за вход в парка е 12 евро за възрастни и 6 евро за деца, студенти и пенсионери. 
				Билетът включва и вход в археологическия музей на Олимпия, където се пазят много ценни находки 
				от храма и други паметници.
				</ticket_price>
			</accessibility>
			<related_landmarks>
				<landmark>
				Стадионът на Олимпия - това е мястото, където са се провеждали първите Олимпийски игри през VIII
				век пр. Хр. Тук са се състезавали атлети в различни дисциплини, като бягане, борба, дисково 
				хвърляне и копиехвърляне. Стадионът е имал капацитет за 45 000 зрители и е бил достъпен само 
				за мъже.
				</landmark>
				<landmark>
				Храмът на Хера - това е най-старият храм в Олимпия, построен около 600 г. пр. Хр. в чест на Хера,
				съпругата на Зевс. Тук се е намирала статуята на Хера, също дело на Фидий. Също така тук се е 
				запалвал олимпийският огън.
				</landmark>
				<landmark>
				Музеят на Олимпийските игри - това е съвременен музей, който е посветен на историята и духа на 
				Олимпийските игри. Тук се пазят много предмети, свързани с игрите, като медали, факли, плакати,
				костюми и други. Често се организират изложби, семинари и образователни програми за деца и 
				възрастни.
				</landmark>
			</related_landmarks>
			<images>
			<image type="1">
				<image_src href="images/old_wonders/statue_of_zeus_at_olympia1.jpg" ent="statue_of_zeus_at_olympia1"/>
			</image>
		</images>
		</wonder>
		
		<wonder wonderId="TEMPLE_OF_ARTEMIS_AT_EPHESUS">
			<name>Храмът на Артемида в Ефес</name>
				<destination>
					<continent>Азия</continent>
					<country> Древна Гърция (днешна Турция)</country>
					<city>Ефес</city>
					<cont-id>AS</cont-id>
					<type-id>OW</type-id>
				</destination>
				<history>
					<creation>
					По една от версиите, храмът е построен поради обещание, което го свързва с рождението на самата Артемида. 
					Според мита, Зевс, бащата на боговете, има обещание да изпълни три желания на Кронос, който става баща на Артемида и богинята близнаци Аполон. 
					Едното от желанията на Кронос е да види своята дъщеря Артемида станала богиня. Зевс изпълнява това обещание, а когато Артемида става богиня на лова, 
					ражда се идеята за изграждането на грандиозен храм в нейна чест.

					Храмът на Артемида в Ефес става своеобразно величествено свидетелство за изпълнението на обещание и почит към богинята. 
					Счита се, че храмът е построен около 550 г. пр.н.е. и е бил част от културния и религиозен център в град Ефес, който привличал поклонници и паломници 
					от целия античен свят.
					</creation>
					<changes>
					Храмът на Артемида в Ефес е претърпял много промени през годините. Ето някои от най-важните етапи на неговата история:

					- първият храм на богинята Артемида е построен около 800 пр.н.е. на калния терен близо до реката в Ефес. 
					Имал е свещен камък, вероятно метеорит, който е считан за паднал от Юпитер.

					- през 600 пр.н.е. град Ефес става главно търговско пристанище и архитектът Херсифрон от Кносос е ангажиран да построи голям нов храм. 

					- през 550 пр.н.е. лидийският цар Крез покорява Ефес и другите гръцки градове в Мала Азия. По време на военните действия храмът е разрушен. 
					За да докаже, че е милостив победител, Крез решава да съдейства за строежа и дарява няколко колони за храма.

					- през 356 пр.н.е. храмът е подпален и унищожен до основи от Ерострат, който искал с деянието си да се прослави.
					Според някои източници, той е изгорен същата нощ, в която се е родил Александър Велики.

					- през 323 пр.н.е. Александър Велики предлага да възстанови храма, но жителите на Ефес отказват, като твърдят, че богинята е родила Александър,
					за да замени храма. Строежът започва след смъртта на Александър с помощта на неговите наследници. Новият храм е по-голям и по-красив от предишния,
					с основа от 137,5 m на 72 m, 127 колони с височина 18 m, от които 36 са изрисувани, и великолепна статуя на Артемида от абанос, злато и сребро.
					
					- през 262 г. храмът е разрушен от готите, които нападат Мала Азия. Той е частично възстановен, но вече не е толкова величествен и почитан.
					- през 4 век християнството се разпространява в региона и храмът на Артемида е пренебрегван и забравен. През 401 г. християнският патриарх Йоан Златоуст организира
					разрушаването на храма и изграждането на църква на неговото място.
					- през 7 век храмът е окончателно разрушен от земетресения и наводнения. Неговите останки са използвани за строителство на други сгради и паметници. 
					Днес от храма остава само една колона и няколко камънни блока на мястото му в близост до град Селджук в Турция.
					</changes>
				</history>
				<description>
				Храмът на Артемида в Ефес е едно от седемте чудеса на античния свят и е посветен на богинята на лова и плодородието. 
				Той е бил построен през 6 век пр.н.е. и е бил разрушаван и възстановяван няколко пъти.Според някои източници,е бил изгорен от Ерострат през 356 пр.н.е., 
				същата нощ, в която се е родил Александър Велики. Днес от храма остава само една колона и няколко камънни блока на мястото му в близост до град Селджук в Турция.
				</description>
				<accessibility>
					<transport>
					Храмът на Артемида се намира в близост до град Селчук. От там може да изберете следните опции за транстпорт:
					- да вземете местен автобус от централната автогара в Селчук до спирката Артемизион, която е на около 3 км от храма като може да ходите пеша или да си поръчате такси.
					- да наемете колело от някой от многото магазини за колела в Селчук и да карате до храма по добре поддържаната пътека. 
					Това е по-забавен и екологичен начин да видите забележителността, но изисква повече усилие и време.
					- да се присъедините към организирана екскурзия от Селчук до храма на Артемида, която обикновено включва и други места като Къщата на Дева Мария, Античния град Ефес и др.
					</transport>
					<worktime>
					Всеки ден от 8:00 - 17:00
					</worktime>
					<ticket_price>
					Цената на билета е 100 турски лири (около 10 евро) за възрастни и 50 турски лири (около 5 евро) за деца и студенти. 
					</ticket_price>
				</accessibility>
				<related_landmarks>
					<landmark>
					Къщата на Дева Мария: Това е малка каменна къща, където според християнската традиция Дева Мария е прекарала последните си години след смъртта на Исус Христос. 
					Къщата е обявена за свято място от католическата църква.Намира на около 9 км от Селчук и може да се стигне с автобус или такси.
					Входът е 25 турски лири (около 2.5 евро) за възрастни и 10 турски лири (около 1 евро) за деца и студенти. 
					</landmark>
					<landmark>
					Античният град Ефес: Това е един от най-добре запазените и впечатляващите антични градове в света.
					Ефес е бил един от най-важните и богати градове в Римската империя и е имал население от около 250 000 души.
					В града можете да видите множество паметници и сгради, като театъра, библиотеката на Целс, улицата на Куретите, одеона, храма на Адрин, храма на Домициан,
					храма на Серапис, вратата на Магнезия и др. Градът се намира на около 3 км от Селчук и може да се стигне с автобус или такси.
					Входът е 100 турски лири (около 10 евро) за възрастни и 50 турски лири (около 5 евро) за деца и студенти. 
					</landmark>
					<landmark>
					Музеят Ефес: Това е археологически музей, където са изложени много находки от античния град Ефес и околността.
					Музеят има различни зали, като залата на Артемида, залата на императорите, залата на фреските, залата на монетите, залата на глинените фигурки и др.
					Намира в центъра на Селчук и може да се стигне пеша или с такси. Входът е 20 турски лири (около 2 евро) за възрастни и 10 турски лири (около 1 евро) за деца и студенти.
					</landmark>
				</related_landmarks>
				<images>
			<image type="1">
				<image_src href="images/old_wonders/temple_of_artemis1.jpg" ent="temple_of_artemis1"/>
			</image>
		</images>
		</wonder>
		
		<wonder wonderId="MAUSOLEUM_AT_HALICARNASSUS">
			<name>Мавзолей Халикарнас</name>
				<destination>
					<continent>Европа</continent>
					<country> Древна Гърция (днешна Турция)</country>
					<city>Халикарнас (днешен Бодрум)</city>
					<cont-id>EU</cont-id>
					<type-id>OW</type-id>
				</destination>
				<history>
					<creation>
					Мавзолей Харникармес е бил великолепен гробница, построена за крал Мавзол, персийски сатрап на Кария, и неговата съпруга Артемизия II през IV век пр.н.е.
					Мавзол е бил могъщ и богат владетел, който е разширил територията и влиянието си и е преместил столицата си от Милет в Халикарнас. По обичаите в Кария,
					Мавзол се е оженил за своята сестра Артемизия. Тя е била толкова влюбена в него, че след смъртта му през 353 г. пр.н.е. е решила да му построи най-великолепната гробница, която светът е виждал.
					Наела е четирима от най-известните гръцки скулптори - Скопас, Леохар, Тимотей и Бриаксис - за да украсят гробницата с релефи и статуи.
					
					Мавзолеят е бил около 45 метра висок, построен върху висока платформа. Основата му е била правоъгълна, дълга 63 метра и широка 39 метра. 
					Върху нея е бил издигнат храм, заобиколен от 36 колони в йонийски стил, а вътре в храма е бил поставен огромен саркофаг, който е съдържал пепелта 
					на Мавзол и Артемизия. Върху покрива на храма е била поставена четириколка със статуи на царската двойка. 
					Цялата сграда е била украсена с изящни релефи и скулптури, изобразяващи сцени от гръцката митология и история.
					Мавзолеят е дал името си на всички по-късни големи гробници.
					</creation>
					<changes>
					Мавзолеят е бил разрушен от последователни земетресения от XII до XV век. 
					Той е бил последният оцелял от шестте разрушени чудеса2 Останките от гробницата са били използвани за строителство на крепости и църкви в региона.
					Някои от скулптурите са били пренесени в Британския музей в Лондон, където може да се видят в зала 213.
					</changes>
				</history>
				<description>
				Мавзолеят в Халикарнас е едно от седемте чудеса на античния свят, което се намира в град Бодрум, Турция. 
				Това е гробницата на цар Мавзол, който е управлявал Кария през 4 век пр.н.е. Гробницата е била висока 45 метра и богато украсена с релефи и скулптури. 
				За съжаление, тя е разрушена от земетресение и войни, а останките й са използвани за изграждането на замъка Свети Петър в Бодрум.
				</description>
				<accessibility>
					<transport>
					За да стигнете до Мавзолея в Халикарнас от Бодрум, имате няколко възможности за транспорт:
					- да вземете долмуш (dolmus) - маршрутно такси
					- да поръчате обикновено такси
					- да наемете кола от Бодрум
					</transport>
					<worktime>
					От вторник до неделя - 10:00 - 17:00
					</worktime>
					<ticket_price>
					Цената на билета е 15 турски лири.
					</ticket_price>
				</accessibility>
				<related_landmarks>
					<landmark>
					Можете да посетите национален парк Етна, където можете да се доближите до най-високия активен вулкан в Европа. 
					Там можете да се насладите на невероятни гледки, да разгледате лавови потоци и кратери, да посетите музеи и ботанически градини, или да се включите в различни 
					спортни и приключенски дейности. 
					</landmark>
					<landmark>
					Можете да отидете на еднодневна разходка до Таормина, един от най-красивите и романтични градове в Сицилия. 
					Там можете да се разходите из стария град, да посетите античния театър, да се насладите на изгледа към Етна и морето, или да се отпуснете на плажа Исола Бела.  
					</landmark>
					<landmark>
					Можете да проследите следите на „Кръстника“, като посетите някои от местата, където са заснети сцени от известния филм. 
					Например, можете да видите църквата Санта Лучия, където се състоя сватбата на Майкъл Корлеоне и Аполония, или да посетите градчето Савока,
					където се намират барът Вители и църквата Сан Николо, където се състоя кръщението на Антъни Корлеоне. 
					</landmark>
				</related_landmarks>
				<images>
			<image type="1">
				<image_src href="images/old_wonders/mausoleum_at_halicarnassus1.jpg" ent="mausoleum_at_halicarnassus1"/>
			</image>
		</images>
		</wonder>
		
		<wonder wonderId="LIGHTHOUSE_OF_ALEXANDRIA">
			<name>Александрийският фар</name>
				<destination>
					<continent>Африка</continent>
					<country> Древен Египет</country>
					<city>град Александрия</city>
					<place>остров Фарос</place>
					<cont-id>AF</cont-id>
					<type-id>OW</type-id>
				</destination>
				<history>
					<creation>
					Александрийският фар е бил построен с цел да служи като ориентир и помощник за мореплавателите, които пристигали в Александрия, 
					един от най-големите и важни градове в античността. Фарът е бил идея на Птолемей I Сотер, първият цар от династията на Птолемеите, 
					които управлявали Египет след смъртта на Александър Велики и е бил завършен от сина на Птолемей, Птолемей II Филаделф, през 280 г. пр.н.е.
					
					Фарът е бил изграден на остров Фарос, който е бил свързан с града чрез дълъг мост.Бил е един от най-високите сгради в древния свят, с височина около 120-140 метра,
					съставен от три етажа с различна форма: квадратна, осмоъгълна и кръгла. На върха на фара е имало огромно огледало, което е отразявало светлината от огън или лампи 
					и я правело видим на далечни разстояния. Фарът е бил украсен с множество скулптури и релефи, а на върха му е стояла бронзова статуя на бога Посейдон или Зевс.
					</creation>
					<changes>
					През 62 г. пр.н.е. фарът е атакуван от пирати, които обират Александрия, но не успяват да проникнат вътре в гробницата. 
					Те повреждат някои от външните украшения, но не разрушават основната структура.
					
					През 15 век фарът е разрушен от земетресения, които събарят покрива и няколко колони. 
					Останките му са използвани за изграждането на крепостта Свети Петър в Бодрум от рицарите на Светия Йоан.
					
					През 19 век фарът е изследван от британски археолози, които откриват някои от фрагментите и саркофага на Птолемей II и съпругата му Арсиноя. 
					Те пренасят тези находки в Британския музей в Лондон, където са изложени до днес.
					
					През 21 век фарът е обект на реставрация и консервация от египетските и британските власти. 
					Целта е да се възстанови част от неговия блясък и да се превърне в туристическа атракция.
					</changes>
				</history>
				<description>
				Александрийският фар е едно от седемте чудеса на античния свят.
				Построен е около 280 г. пр. Хр. на остров Фарос, близо до град Александрия в Египет. 
				Светлината, която е излъчвал, идвала от голям огън, и отразявана чрез огледала, се виждала на 50 km навътре в морето.
				При земетресение през 1375 г. фарът е разрушен. От останките му в края на 15 век султан Кайт бей издига крепост, която е там и до днес.
				</description>
				<accessibility>
					<transport>None</transport>
					<worktime>None</worktime>
					<ticket_price>None</ticket_price>
				</accessibility>
				<related_landmarks>
					<landmark>
					Крепостта Кайтбей, която е построена на мястото на фара през 15 век. 
					Тя е една от най-добре запазените средновековни крепости в Египет и предлага прекрасна гледка към Средиземно море
					</landmark>
					<landmark>
					Библиотеката на Александрия, която е съвременна версия на древната библиотека,била е най-големият център на знанието в античността.
					Открита е през 2002 година и има огромна колекция от книги, музеи, изложби и културни събития.
					</landmark>
					<landmark>
					Пилоните на Помпей, които са останки от древен храм, посветен на бога Серапис. 
					Те са високи около 25 метра и са изработени от розов гранит и са един от символите на Александрия и свидетелстват за славното минало на града. 
					</landmark>
				</related_landmarks>
				<images>
			<image type="1">
				<image_src href="images/old_wonders/lighthouse_of_alexandria1.jpg" ent="lighthouse_of_alexandria1"/>
			</image>
		</images>
		</wonder>
		
		<wonder wonderId="COLOSSUS_OF_RHODES">
			<name>Родоският колос</name>
			<nickname>Слънчевият великан</nickname>
			<destination>
				<continent>Европа</continent>
				<country>Гърция</country>
				<place>остров Родос, пристанище Мандраки</place>
				<cont-id>EU</cont-id>
				<type-id>OW</type-id>
			</destination>
			<history>
				<creation>
				Родоският колос е бил огромна статуя на гръцкия бог на слънцето Хелиос, построена на остров Родос
				от скулптора Харес от Линдос. Статуята е била издигната като знак на благодарност към Хелиос за
				помощта му при отблъскването на обсадата на Родос от македонския цар Деметрий Полиоркет. Статуята
				е била финансирана от продажбата на обсадните машини, които Деметрий е оставил на острова.
				</creation>
				<changes>
				Родоският колос е едно от седемте чудеса на древния свят и е бил висок около 33 метра, което го
				прави една от най-високите статуи на древността. Статуята е била разположена на входа на 
				пристанището Мандраки и е била видима от далеч. Според някои източници, статуята е била с 
				разперени крака над пристанището, така че корабите да могат да минават под нея, но това е спорно.
				Статуята е била разрушена от земетресение през 226 или 227 пр.Хр. и нейните останки са били 
				непокътнати за повече от 800 години. През 7-ми век, арабите са продали останките на статуята 
				на еврейски търговец, който ги е превозил на 900 камили.
				</changes>
			</history>
			<description>
			Родоският колос е бил впечатляващо произведение на изкуството и инженерството, което е символизирало
			славата и богатството на Родос. Статуята е била изработена от бронз, който е бил прикрепен към 
			вътрешна конструкция от желязо и камък. Изобразявала Хелиос в стояща поза, с корона на
			главата и плащ на раменете. В едната ръка е държал факел, а в другата - скиптър. Лицето на статуята
			е било насочено към изток, където изгрява слънцето. 
			</description>
			<accessibility>
				<transport>
				Няма достъп до Родоския колос, тъй като той не съществува в наши дни. Най-близкият остров до
				него е Родос, който се намира в югоизточната част на Егейско море. Родос е популярна туристическа
				дестинация, която може да се посети със самолет, ферибот или круиз. На острова има много 
				забележителности, като Стария град, Палата на великите магистри, Акрополът на Линдос и Долината
				на пеперудите.
				</transport>
				<worktime> None </worktime>
				<ticket_price> None </ticket_price>
			</accessibility>
			<related_landmarks>
				<landmark>
				Статуята на свободата - един от най-известните символи на САЩ, който се намира в Ню Йорк. 
				Статуята е подарък от Франция към САЩ по случай 100-годишнината от Американската революция. Висока
				е 93 метра и изобразява жена, която държи факел и книга, символизираща Декларацията за 
				независимост. Вдъхновена е от Родоския колос и е била проектирана от френския скулптор Фредерик
				Огюст Бартолди.
				</landmark>
				<landmark>
				Храмът на Аполон - един от най-важните и древни храмове на остров Родос, посветен на бога на
				светлината, изкуството и пророчествата Аполон. Храмът се намира на хълма Монте Смит, където
				е бил античният акропол на Родос. Храмът е бил построен през 3-ти век пр.Хр. и е бил част от
				комплекс от сгради, включващ стадион, театър и библиотека. Храмът е бил разрушен от земетресения
				и войни, а в наши дни се виждат само няколко колони и основата.
				</landmark>
			</related_landmarks>
			<images>
			<image type="1">
				<image_src href="images/old_wonders/colossus_of_rhodes1.jpg" ent="colossus_of_rhodes1"/>
			</image>
		</images>
		</wonder>

		<wonder wonderId="GREAT_PYRAMID_OF_GIZA">
			<name>Пирамидите в Гиза</name>
			<nickname>"Акет"(светещ), "Домовете на вечността", "Големите пирамиди"</nickname>
			<destination>
				<continent>Африка</continent>
				<country>Египет</country>
				<place>Платото в Гиза</place>
				<cont-id>AF</cont-id>
				<type-id>OW</type-id>
			</destination>
			<history>
				<creation>
				Пирамидите в Гиза са създадени с цел да служат като гробници за египетските фараони от Четвъртата династия - Хеопс, Хефрен и Микерин - и техните семейства,
				които са управлявали през XXVII-XXVI век пр.н.е.
				Египетските фараони вярвали, че ще станат богове след като животът им на Земята завърши и затова са изграждали пирамидите като символ на властта и вечността си.
				Те са едни от най-известните и впечатляващи паметници на древноегипетската цивилизация. 

				Разположени са на платото Гиза, на западния бряг на река Нил, на около 25 километра югозападно от Кайро. 
				Те са заобиколени от десетки други археологически обекти - гробища, храмове, скулптури и село на работниците, които са обслужвали комплекса. 
				Най-голямата от тях е Хеопсовата пирамида, която е висока 146 метра и има площ от 5,3 хектара. 
				Втората по големина е пирамидата на Хефрен, която е висока 136 метра и има площ от 2,2 хектара. 
				Третата е пирамидата на Микерин, която е висока 65 метра и има площ от 0,8 хектара.

				Построени през 27-26 век пр.н.е. и са издържали на времето и на човешката дейност. Те са били изградени от огромни каменни блокове, които са били пренасяни 
				от далечни каменоломи с помощта на лодки, сани и рампи. Пирамидите са били покрити с бял варовик, който е отразявал слънчевата светлина и е правил 
				пирамидите да изглеждат като златни планини. Също така, пирамидите са били оборудвани със сложни системи от коридори, камери и капели, 
				които са съхранявали погребалните дарове и реликвите на фараоните12

				Пирамидите в Гиза са били посетени и почитани от много поколения на египтяни, гърци, римляни, араби и европейци. 
				Те са били източник на вдъхновение и загадка за много учени, писатели, художници и пътешественици. Те са били обект на много изследвания, 
				реставрации и консервации, които са имали за цел да разкрият тайните на тяхното строителство, функция и смисъл.
				</creation>
				<changes>
				Пирамидите в Гиза са претърпели много промени през годините като:

				- когато са построени за първи път, пирамидите са били покрити с бял варовик, който е отразявал слънчевата светлина и им е придавал блестящ вид.
				Голяма част от варовика е бил откраднат или ерозиран през вековете, оставяйки пирамидите с техния сегашен кафяв цвят.
				- пирамидите са били обект на множество опити за разрушаване или разкопаване от различни завоеватели, ловци на съкровища и археолози.
				Един от най-известните опити е този на султан Ал-Азиз Осман, който е решил да събори пирамидите в Гиза през 12 век.
				Много от съкровищата и предметите, които са били погребани в пирамидите, са били откраднати или разпръснати по музеи по света.
				- пирамидите са били изложени на различни природни фактори, като земетресения, пясъчни бури, вятър и дъжд, които са повлияли на тяхната стабилност и форма.
				Някои от пирамидите са загубили част от върха си или са се наклонили под тежестта на камъните.
				</changes>
			</history>
			<description>
			Пирамидите в Гиза са група древноегипетски пирамидални гробници, разположени на платото Гиза в Египет, на западния бряг на река Нил.

			Основното предназначение на египетските пирамиди е съхранението на останките на починали фараони. Това са групата археологически паметници, включващш
			трите големи пирамиди – Хеопсовата пирамида, Пирамидата на Хефрен и Пирамидата на Микерин – както и няколко по-малки пирамиди, разположени в близост до тях. 
			Те са най-старият и единственият запазен до днес паметник от 7-те чудеса на Античния свят, символ на могъществото и величието на египетските владетели.

			Пирамидите са част от Некропола в Гиза, комплексен археологически обект, включващ още Големия сфинкс, останки от древно селище, обслужвало комплекса, 
			както и множество по-малки религиозни и погребални паметници. През 1979 година целият некропол е обявен от ЮНЕСКО за част от световното наследство.
			</description>
			<accessibility>
				<transport>
				За да стигнете до пирамидите в Гиза, имате няколко опции за транспорт:
				- автобус -  можете да качите автобус номер 355 или 357 от автогара Тахрир в центъра на Кайро. 
				- метро и микробус - можете да качите метро линия 2 до Гиза, а след това да прехвърлите на микробус до пирамидите.
				- такси - можете да вземете такси от Кайро до пирамидите, но трябва да се съгласувате за цената предварително. 
				- тур - можете да се включите в организиран тур до пирамидите, който включва транспорт, водач и входни такси. 
				</transport>
				<worktime>
				От октомври до март: от 8:00 до 17:00 часа.
				От април до септември: от 7:00 до 19:00 часа.
				</worktime>
				<ticket_price>
				Ако искате да посетите Пирамидите в Гиза, трябва да знаете, че има различни цени за входни такси, в зависимост от това, кои обекти искате да видите.
				Входна такса за Некропола в Гиза: 200 EGP (около 20 лв) за възрастни
												100 EGP (около 10 лв) за студенти.
				Входна такса за Некропола в Гиза: 200 EGP (около 20 лв) за възрастни
												100 EGP (около 10 лв) за студенти. 
				Входна такса за Слънчевата лодка на Хеопс: 100 EGP (около 10 лв) за възрастни 
														50 EGP (около 5 лв) за студенти.
				</ticket_price>
			</accessibility>
			<related_landmarks>
				<landmark>
				Можете да посетите Големия сфинкс, който е най-голямата и най-старата монументална статуя в света. 
				Той представлява тялото на лъв и главата на фараон и е символ на сила и мъдрост. Според някои теории, сфинксът е изображение на фараона Хефрен, 
				който е построил втората по големина пирамида в Гиза. 
				</landmark>
				<landmark>
				Можете да отидете на еднодневна разходка до Сакара, където можете да видите най-старата пирамида в Египет - пирамидата на Джосер.Пстроена е през 27 век пр.н.е. 
				от архитекта Имхотеп и е първият паметник, изграден от камък. Тя има стъпаловидна форма, състояща се от шест мастаби, поставени една върху друга. 
				Вътре в пирамидата се намира сложна система от коридори, камери и капели, които съхраняват погребалните дарове и реликвите на фараона.
				</landmark>
				<landmark>
				Хамурабиевият кодекс - най-старият писмен законодателен текст, който е бил издаден от вавилонския
				крал Хамураби около 1750 г. пр.Хр. Кодексът е бил изписан на глинена стела, която е била изложена
				на публично място, за да бъде видяна от всички. Кодексът съдържа 282 закона, които са регулирали
				различни аспекти на живота като семейство, търговия, престъпления и наказания. Кодексът е бил
				основан на принципа "око за око, зъб за зъб" и е показвал социални разлики между класовете
				и половете.
				</landmark>
			</related_landmarks>
			<images>
			<image type="1">
				<image_src href="images/old_wonders/pyramid_giza1.jpg" ent="pyramid_giza1"/>
			</image>
		</images>
		</wonder>
	</wonders>

</catalog>